<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<records xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://doaj.org/static/doaj/doajArticles.xsd"><record><language>cat</language><publisher>Universitat de Barcelona</publisher><journalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</journalTitle><eissn>2013-2255</eissn><publicationDate>2009-05-28</publicationDate><volume>2</volume><issue>2</issue><doi>10.1344/reire2009.2.2221</doi><publisherRecordId>2436</publisherRecordId><title language="cat">La investigació sobre i amb el professorat. La repercussió en la formació del professorat. Com s'investiga?</title><title language="eng">Research ON and WITH teachers. Effects on teachers' training. How do we research?</title><title language="spa">La investigación sobre y con el profesorado. La repercusión en la formación del profesorado. ¿Cómo se investiga?</title><authors><author><name>Francesc Imbernón</name><email>fimbernon@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author></authors><affiliationsList><affiliationName affiliationId="0">Universitat de Barcelona (UB)</affiliationName></affiliationsList><abstract language="cat">A l’educació, s’introdueixen uns processos d'investigació que duen a una diferent forma de veure-la. Aquesta pluralitat també genera disputes, visions diferents, corrents, tendències i fins a conflictes. En el camp del professorat existeix una distinció entre la investigació sobre el professorat i una investigació centrada en el professorat. Els dos tipus d'investigació (sobre i amb) han aportat diferents acostaments a l'àmbit educatiu que han suposat un coneixement més profund de l’acció del professorat. En aquesta pluralitat d'enfocaments teòrics i d'aproximacions metodològiques al cas del professorat, l’article agrupa en sis grans categories, cinc d’elles tenen com a centre, predominantment, la investigació sobre el professorat i una amb el professorat.</abstract><abstract language="eng">In education, the introduction of different processes of inquiry can lead to  different ways of looking at this educational diversity, generating disputes, different visions, currents, trends and even conflicts, but a clear distinction is made  between research on teachers and research developed with the teachers themselves. Both types of research have brought different approaches that have lead to a deeper understanding on the action of these professionals. It is taking into account the multiplicity of theoretical and methodological approaches that the present article groups them into six categories, five of them having as a center the research ON teachers and one focused on the research WITH teachers.</abstract><abstract language="spa">En la educacin se han ido introduciendo procesos de investigacin que hacen que existan diferentes formas de verla. Esta pluralidad ha generado disputas, visiones diferentes, corrientes, tendencias y hasta conflictos. Sin embargo, en el mbito del profesorado, existe una distincin entre la investigacin sobre el profesorado y la investigacin con el profesorado. Estos dos tipos de investigacin (sobre y con) han aportado diferentes acercamientos que han aportado un conocimiento ms profundo de la accin del profesorado. Es tomando en cuenta esta pluralidad de enfoques tericos y de aproximaciones metodolgicas, que el presente artculo los agrupa en 6 grandes categoras, cinco de ellas centradas en la investigacin SOBRE el profesorado y una de ellas en la investigacin CON el profesorado.</abstract><fullTextUrl format="html">http://revistes.ub.edu/index.php/REIRE/article/view/2474</fullTextUrl><keywords><keyword>Recerca</keyword><keyword>professorat</keyword><keyword>recerca sobre el professorat</keyword><keyword>recerca amb el professorat</keyword></keywords></record><record><language>cat</language><publisher>Universitat de Barcelona</publisher><journalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</journalTitle><eissn>2013-2255</eissn><publicationDate>2009-05-28</publicationDate><volume>2</volume><issue>2</issue><doi>10.1344/reire2009.2.2222</doi><publisherRecordId>2437</publisherRecordId><title language="cat">Ensenyament presencial a l’aula. Anàlisi metodològica i avaluació dels coneixements adquirits</title><title language="eng">Face-to-face teaching in the classroom. Methodological analysis and evaluation of acquired knwoledges.</title><title language="spa">Enseñanza presencial en el aula. Análisis metodológico y evaluación de los conocimientos adquiridos</title><authors><author><name>Coloma Barbé-Rocabert</name><email>colomabarbe@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Montserrat Aróztegui-Trenchs</name><email>maroztegui@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Lyda Halbaut-Bellowa</name><email>halbaut@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Encarna García-Montoya</name><email>encarnagarcia@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Esther Torres-Farrés</name><email>etorres@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Joaquim Suñer-Carbo</name><email>jsuner@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>R.M. (Rosa Maria) Aparicio Pelegrín</name><email>rosaaparicio@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Josep-R. Tico-Grau</name><email>jrtico@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Wilma Penzo</name><email>penzo@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Pere Vendrell-Gómez</name><email>pvendrell@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Silvia Sánchez-González</name><email>silviasanchez@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author></authors><affiliationsList><affiliationName affiliationId="0">Universitat de Barcelona (UB)</affiliationName></affiliationsList><abstract language="cat">El treball que es presenta gira a l’entorn de la classe teòrica presencial, dissenyada segons les possibilitats d’aquesta classe quan es planteja per a un nombre elevat d’alumnes i es pretén la màxima implicació de l’estudiant. Analitza l’assistència a classe, el tipus de classe teòrica que s’imparteix i els resultats de les iniciatives preses per incentivar la participació activa. Els resultats demostren que els plantejaments didàctics són globalment adients en aquest context, fet que es reflecteix en la bona acceptació per part de l’alumne de les iniciatives proposades i en la millora notable del rendiment acadèmic, objectiu primordial del projecte REDICE-06 titulat Deconstrucció/construcció de l’ensenyament presencial, del qual forma part.</abstract><abstract language="eng">This work is focused on the traditional lecture designed according to the possibilities that allow its development when a large number of students are present and seeks the maximum involvement of the student. The attendance class, the kind of lecture that is given and the results of initiatives to encourage active participation are analysed. The results show that the teaching approaches are generally adequate in this context, which is demonstrated by the well acceptance of initiatives and proposals by students and by the improvement in the academic achievement which are the main objective of REDICE `06 project entitled "Deconstrucci/Construcci de l'ensenyament presencial" from which this work forms part.</abstract><abstract language="spa">El trabajo que se presenta est centrado en la clase terica presencial, diseada segn las posibilidades que permite su desarrollo cuando se plantea para un nmero elevado de alumnos y se pretende la mxima implicacin del estudiante. Analiza la asistencia a clase, el tipo de clase terica que se imparte y los resultados de las iniciativas tomadas para incentivar la participacin activa. Los resultados ponen en evidencia que los planteamientos didcticos son en general adecuados en este contexto, lo que se demuestra por la buena aceptacin de las iniciativas propuestas por parte de los alumnos y por la mejora notable del rendimiento acadmico, objetivo primordial del proyecto REDICE `06 titulado "Deconstrucci/construcci de l'ensenyament presencial", del cual forma parte.</abstract><fullTextUrl format="html">http://revistes.ub.edu/index.php/REIRE/article/view/2475</fullTextUrl><keywords><keyword>Metodologia docent</keyword><keyword>grans grups</keyword><keyword>participació</keyword><keyword>rendiment acadèmic</keyword></keywords></record><record><language>spa</language><publisher>Universitat de Barcelona</publisher><journalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</journalTitle><eissn>2013-2255</eissn><publicationDate>2009-05-28</publicationDate><volume>2</volume><issue>2</issue><doi>10.1344/reire2009.2.2223</doi><publisherRecordId>2438</publisherRecordId><title language="cat">L'adquisició de les competències d'autoregulació. Anàlisi de la seva concepció i el seu aprenentatge en diferents estudis universitaris.</title><title language="eng">The acquisition of self-regulated learning competences. Analysis of their conception and learning in different Higher Education courses.</title><title language="spa">La adquisición de las competencias de autorregulación. Análisis de su concepción y aprendizaje en diferentes estudios universitarios</title><authors><author><name>Teresa Mauri</name><email>teresamauri@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Rosa Colomina-Álvarez</name><email>rosacolomina@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Catalina Martínez-Taberner</name><email>cmartinez@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>María Rieradevall-Sant</name><email>mrieradevall@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author></authors><affiliationsList><affiliationName affiliationId="0">Universitat de Barcelona (UB)</affiliationName></affiliationsList><abstract language="cat">Es presenta una recerca sobre la competència d’autoregulació de l’aprenentatge d’estudiants universitaris. Des d’una perspectiva socio-constructivista i d’acord amb les fases d’adquisició de l’autoregulació proposades per Zimmerman (2000), s’analitzen les seves dimensions i, específicament, la planificació de l’aprenentatge individual i de grup. Es van analitzar quatre propostes d’innovació docent sobre l’ensenyament de l’autoregulació. Van participar 9 professors i 386 alumnes de la Universitat de Barcelona, pertanyents a tres estudis (Biologia, Formació del Professorat i Psicologia) i que cursaven quatre assignatures diferents durant el curs acadèmic 2007-2008. Els resultats, en el seu conjunt, mostren que els estudiants: entenen la planificació com una activitat formal ubicada exclusivament a l’ inici del procés d’aprenentatge; redueixen la seva funció a l’organització del treball, i no relacionen el seu ús amb la gestió, individual i de grup, dels esforços dirigits a construir coneixement.</abstract><abstract language="eng">This is a research about the competence of self-regulated learning in university students. It is based in a socio-constructivist theory and according to the phases of the acquisition of the self-regulated learning proposed by Zimmerman (2000). We analyze the dimensions that are specifically related with planning individual and group learning. We studied four proposals for educational innovation on teaching self-regulation learning. There were 386 students and 9 teachers of the University of Barcelona involved, belonging to three different studies (Biology, Education and Psychology) and four different subjects, during the academic year 2007-2008. The results show, overall, that students understand the planning as a formal activity, exclusively located at the beginning of the learning process; they are limiting its role to the organization of work, and they dont relate their use to management to build knowledge.</abstract><abstract language="spa">Se presenta una investigación sobre la competencia de autorregulación del aprendizaje en estudiantes universitarios. Desde una perspectiva socio-constructivista y de acuerdo con las fases de adquisición de la autorregulación propuestas por Zimmerman (2000), se analizan las dimensiones que la constituyen y se estudia específicamente la planificación del aprendizaje individual y de grupo. Se estudiaron cuatro propuestas de innovación docente sobre la enseñanza de la autorregulación. Participaron 9 profesores y 386 alumnos de la Universidad de Barcelona, pertenecientes a tres estudios (Biología, Formación del Profesorado y Psicología) y a cuatro asignaturas diferentes durante el curso académico 2007-2008. Los resultados muestran, en conjunto, que los estudiantes: entienden la planificación como una actividad formal ubicada exclusivamente al inicio del proceso de aprendizaje; limitan su función a la organización del trabajo, y no relacionan su uso con la gestión, individual y de grupo, de los esfuerzos dirigidos a construir conocimiento.</abstract><fullTextUrl format="html">http://revistes.ub.edu/index.php/REIRE/article/view/2476</fullTextUrl><keywords/></record><record><language>spa</language><publisher>Universitat de Barcelona</publisher><journalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</journalTitle><eissn>2013-2255</eissn><publicationDate>2009-05-28</publicationDate><volume>2</volume><issue>2</issue><doi>10.1344/reire2009.2.2224</doi><publisherRecordId>2439</publisherRecordId><title language="cat">La carpeta docent com a estratègia per a la formaciò d'una pràctica reflexiva en els professors universitaris novells.</title><title language="eng">Teaching portfolios as a formative strategy for a reflective practice on beginner university professors.</title><title language="spa">La carpeta docente como andamiaje para la formación de una práctica reflexiva en los profesores universitarios noveles.</title><authors><author><name>Zoia Bozu</name><email>zoiabozu@hotmail.com</email><affiliationId>0</affiliationId></author><author><name>Francesc Imbernón</name><email>fimbernon@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author></authors><affiliationsList><affiliationName affiliationId="0">Universitat de Barcelona (UB)</affiliationName></affiliationsList><abstract language="cat">En aquest article s'analitzen les potencialitats de la carpeta docent com a estratègia formativa afavoridora d'una pràctica docent reflexiva en els professors universitaris novells que han participat en el Postgrau d'Iniciació a la Docència Universitària que imparteix l'Institut de Ciències de l'Educació de la Universitat de Barcelona. La carpeta docent s'utilitza bàsicament com a estratègia acreditativa i d'avaluació en aquest postgrau, però també persegueix l'objectiu de desenvolupar una actitud reflexiva cap a la pròpia pràctica docent del professorat novell. En l'article es analitza el contingut d’una mostra representativa de carpetes docents que ens permet evidenciar el potencial formatiu i la utilitat de la carpeta docent en els processos de millora i de desenvolupament professional del professorat universitari novell.</abstract><abstract language="eng">This article analyzes the potential of the teaching portfolios as a formative favouring strategy of a reflective practice on beginner university professors who participated at the Initial Teacher Training Program of the Institute of Educational Sciences of the University of Barcelona. The teaching portfolio is used basically as an evaluation strategy in the program, but  it also has the main purpose of developing in the professors a reflective attitude towards their own teaching practice. This article describes the content of a representative sample of the teaching portfolios that allowed us to demonstrate the formative potential of the teaching portfolio in the processes of professional development of the beginner university professors.</abstract><abstract language="spa">En este artículo se analizan las potencialidades de la carpeta docente como estrategia formativa favorecedora de una práctica docente reflexiva en los profesores universitarios noveles que  han participado en el posgrado de Iniciación a la Docencia Universitaria que imparte el Instituto de Ciencias de la Educación de la Universidad de Barcelona. La carpeta docente se utiliza básicamente como estrategia acreditativa y de evaluación en dicho posgrado, pero también persigue el objetivo de desarrollar una actitud reflexiva hacia la propia práctica docente del profesorado novel. En el artículo se analiza el contenido de una muestra representativa de carpetas docentes que nos permite evidenciar el potencial formativo y la utilidad de la carpeta docente en los procesos de mejora y de desarrollo profesional del profesorado universitario novel.</abstract><fullTextUrl format="html">http://revistes.ub.edu/index.php/REIRE/article/view/2477</fullTextUrl><keywords/></record><record><language>cat</language><publisher>Universitat de Barcelona</publisher><journalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</journalTitle><eissn>2013-2255</eissn><publicationDate>2009-05-28</publicationDate><volume>2</volume><issue>2</issue><doi>10.1344/reire2009.2.2225</doi><publisherRecordId>2440</publisherRecordId><title language="cat">La Nau, proposta per navegar pels mitjans</title><title language="eng">"La Nau", a proposal to navigate through the media</title><title language="spa">"La Nau", propuesta para navegar por los medios</title><authors><author><name>Marta Jiménez-Albiol</name><email>mjimen10@xtec.cat</email><affiliationId>0</affiliationId></author></authors><affiliationsList><affiliationName affiliationId="0">IES Torras i Bages</affiliationName></affiliationsList><abstract language="cat">Aquest escrit exposa una experiència educativa, La Nau, amb continguts del currículum d’Educació Visual i Plàstica, utilitzant la metodologia de l’aprenentatge mixt, que relaciona activitats pedagògiques presencials amb activitats en xarxa desenvolupades en la plataforma Moodle. Especialment es tractarà el crèdit Fotografia i Coneixement, que ha estat l’origen d’aquesta experiència i que es fonamenta en tres eixos: - L’ús responsable de les noves tecnologies i l’anàlisi crítica dels mitjans. - El coneixement propi i dels altres a través del retrat i autoretrat fotogràfic. - La integració social i cultural dels nouvinguts. Tota aquesta investigació ha estat producte de la reflexió sobre el paper de l’Educació Visual i Plàstica en el nou context social.</abstract><abstract language="eng">This paper describes an educational experience known as La Nau (the vessel), developed with the curriculum contents of the Visual Arts course. A blended learning methodology was used, relating face-to-face with network pedagogical activities, supported at a Moodle platform. We have specially worked with the Photography and Knowledge program, which has been the source of this experience, based on three objectives:  - Responsible use of new technologies and critical analysis of the media.  - The self-knowledge and knowledge of others through the photographical portrait and self portrait.  - Social and cultural integration of newcomers. This research was the result of the reflection about the role that this Visual Arts course plays within the new social contexts.</abstract><abstract language="spa">Este escrito expone una experiencia educativa, La Nau (la nave), con contenidos del currculum de Educacin Visual y Plstica, utilizando la metodologa del aprendizaje mezclado, que relaciona actividades pedaggicas presenciales con actividades en red (blended learning o b-learning) desarrolladas en la plataforma Moodle. Se tratar especialmente el crdito Fotografa y Conocimiento, que ha sido el origen de esta experiencia, que se fundamenta en tres ejes: - El uso responsable de las nuevas tecnologas y anlisis crtico de los medios. - El conocimiento propio y de los otros a travs del retrato y autorretrato fotogrfico. - La integracin social y cultural de los recin llegados. Esta investigacin ha sido producto de la reflexin sobre el papel de la Educacin Visual y Plstica en el nuevo contexto social.</abstract><fullTextUrl format="html">http://revistes.ub.edu/index.php/REIRE/article/view/2478</fullTextUrl><keywords><keyword>Educació Visual</keyword><keyword>imatge</keyword><keyword>integración</keyword><keyword>aprenentatge mixt</keyword><keyword>mitjans de comunicación</keyword><keyword>TIC</keyword></keywords></record><record><language>spa</language><publisher>Universitat de Barcelona</publisher><journalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</journalTitle><eissn>2013-2255</eissn><publicationDate>2009-05-28</publicationDate><volume>2</volume><issue>2</issue><doi>10.1344/reire2009.2.2226</doi><publisherRecordId>2441</publisherRecordId><title language="cat">Método de encuesta: construcción de cuestionarios, pautas y sugerencias</title><title language="eng">Survey method: construction of questionnaires, guidelines and suggestions</title><title language="spa">Método de encuesta: construcción de cuestionarios, pautas y sugerencias</title><authors><author><name>Antoni Ruiz-Bueno</name><email>antoniruizbueno@ono.com</email></author></authors><abstract language="cat">Article metodològic</abstract><abstract language="spa">La pretensión de la presente ficha es dar una serie de sugerencias para poder llevar a buen puerto lo que se desea obtener de las personas a las cuales se interroga. Para ello, examinaremos los diversos elementos técnicos de los cuestionarios, y de esta manera, proporcionaremos al lector indicaciones útiles y prácticas para su elaboración. Ahora bien, esto no significa que se pretenda dar un recetario, que al aplicarlo solucione todos los problemas que plantea la elaboración de un cuestionario, sino más bien, para que sea un punto de reflexión para tener un instrumento con ciertas garantías.</abstract><fullTextUrl format="html">http://revistes.ub.edu/index.php/REIRE/article/view/2479</fullTextUrl><keywords/></record><record><language>spa</language><publisher>Universitat de Barcelona</publisher><journalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</journalTitle><eissn>2013-2255</eissn><publicationDate>2009-05-28</publicationDate><volume>2</volume><issue>2</issue><doi>10.1344/reire2009.2.2227</doi><publisherRecordId>2442</publisherRecordId><title language="cat">Ressenya de llibre: Iranzo, G., P. (2009) Innovando en educación. Formarse para cambiar: un viaje personal. Barcelona: Erasmus Ediciones.</title><title language="eng">Book review: Iranzo, G., P. (2009) Innovando en educación. Formarse para cambiar: un viaje personal. Barcelona: Erasmus Ediciones.</title><title language="spa">Reseña de libro:Iranzo, G., P. (2009) Innovando en educación. Formarse para cambiar: un viaje personal. Barcelona: Erasmus Ediciones.</title><authors><author><name>Pilar Iranzo-García</name><email>pilar.iranzo@urv.cat</email><affiliationId>0</affiliationId></author></authors><affiliationsList><affiliationName affiliationId="0">Universitat Rovira i Virgili (URV)</affiliationName></affiliationsList><abstract language="cat">Ressenya de llibre de Iranzo, G., P. (2009) Innovando en educación. Formarse para cambiar: un viaje personal. Barcelona: Erasmus Ediciones.</abstract><fullTextUrl format="html">http://revistes.ub.edu/index.php/REIRE/article/view/2480</fullTextUrl><keywords/></record><record><language>spa</language><publisher>Universitat de Barcelona</publisher><journalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</journalTitle><eissn>2013-2255</eissn><publicationDate>2009-05-29</publicationDate><volume>2</volume><issue>2</issue><doi>10.1344/reire2009.2.2228</doi><publisherRecordId>2443</publisherRecordId><title language="cat">Profesores-artistas y didáctica generativa: Experiencias educativas en la universidad.</title><title language="eng">Profesores-artistas y didáctica generativa: Experiencias educativas en la universidad.</title><title language="spa">Profesores-artistas y didáctica generativa: Experiencias educativas en la universidad.</title><authors><author><name>Alejandra Montané-López</name><email>smontane@ub.edu</email><affiliationId>0</affiliationId></author></authors><affiliationsList><affiliationName affiliationId="0">Universitat de Barcelona (UB)</affiliationName></affiliationsList><abstract language="cat">Ressenya de la tesi titulada "Profesores-artistas y didáctica generativa: Experiencias educativas en la universidad".</abstract><abstract language="spa">El presente artículo es fruto del estudio de tesis doctoral que versa sobre las experiencias pedagógicas innovadoras del profesorado universitario vinculado con el Arte –específicamente con las artes escénicas- y que desarrolla su actividad profesional en los estudios de educación (Pedagogía, Educación Social y Magisterio). La estructura del mismo está compuesta por una introducción, un marco teórico-contextual, la metodología y unas conclusiones y propuestas. El análisis de los saberes didácticos nacidos de la génesis entre el saber pedagógico y el saber artístico configuran conceptualmente una didáctica generativa en el contexto universitario. Se delimitan las competencias complejas del profesorado universitario vinculado al Arte -a través del análisis de las experiencias pedagógicas en educación superior- partiendo inicialmente del modelo del “artista pedagogo” (Barret, 1995; Laferrièrre,2000) sumergiéndose en las configuraciones didácticas alternativas e innovadoras que actualmente encuentran su adecuación con la declaración del 2009 como el Año Internacional de la Creatividad y la Innovación.</abstract><fullTextUrl format="html">http://revistes.ub.edu/index.php/REIRE/article/view/2481</fullTextUrl><keywords/></record></records>
