<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ArticleSet PUBLIC "-//NLM//DTD PubMed 2.0//EN" "http://www.ncbi.nlm.nih.gov:80/entrez/query/static/PubMed.dtd">
<ArticleSet><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Competencia científica y método científico en ciencias sociales y naturales: una propuesta didáctica transversal</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>16</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.227434</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Judit</FirstName><LastName>Sabido-Codina</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. jsabido@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Isidora</FirstName><LastName>Sáez-Rosenkranz</LastName></Author><Author><FirstName>Mercedes</FirstName><LastName>Gracenea-Zugarramurdi</LastName></Author><Author><FirstName>Joan</FirstName><LastName>Santacana</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.227434</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>01</Month><Day>07</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>02</Month><Day>15</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>02</Month><Day>11</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. El presente artículo expone algunas ideas sobre la importancia de la enseñanza de las ciencias naturales y sociales desde una perspectiva transdisciplinar y asociada a su método. MÉTODO. A partir del diagnóstico sobre la competencia científica de los jóvenes españoles realizado por distintas entidades, se desarrolla una propuesta educativa para abordar la enseñanza del método científico a través de la gastronomía. RESULTADOS. La propuesta intenta dar respuestas a las necesidades detectadas, poniendo de relieve la enseñanza del método científico como eje articulador del pensamiento científico y explora el potencial didáctico de la gastronomía. Así, se materializan dos propuestas concretas para el trabajo tanto de las ciencias naturales como de las sociales en las aulas de la educación obligatoria y post obligatoria. DISCUSIÓN. Se concluye enfatizando la necesidad de abordar didácticamente la enseñanza de las ciencias sociales y naturales desde un punto de vista integrador y cercano a la realidad de los educandos.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Método científico</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Enseñanza</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Ciencias naturales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Ciencias sociales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Gastronomía</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><ArticleTitle>Using questionnaires in research on universities: analysis of experiences from a situated perspective</ArticleTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>16</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.227010</ELocationID><Language>EN</Language><AuthorList><Author><FirstName>Mª Isabel</FirstName><LastName>Pozzo</LastName><Affiliation>National Scientific and Technical Research Council. maria.isabel.pozzo@gmail.com</Affiliation></Author><Author><FirstName>Ana</FirstName><LastName>Borgobello</LastName></Author><Author><FirstName>Mª Paula</FirstName><LastName>Pierella</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.227010</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2018</Year><Month>11</Month><Day>23</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>04</Month><Day>08</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCTION. This paper addresses the use of questionnaires in research on universities from a critical and methodological perspective. METHOD. After a discussion of the main concepts from the literature, four studies that used questionnaires are presented: a) international research, b) a quasi-experimental study, c) a study of a sensitive topic, and d) a study based on an online questionnaire. The studies are analyzed in relation to the methodological approach, the aims of the instrument in each case, the digital or printed format of the questionnaire, and the advantages, limitations and difficulties encountered in the research task. RESULTS and DISCUSSION. The main conclusions refer to the ambiguity of concepts and methodological approaches, the importance of interpreting data in the production context, the collaboration of respondents and bias in survey construction and data analysis.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">University</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Research</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Methodology</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Questionnaires</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Comparative studies</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>La competencia de trabajo en equipo: una experiencia de implementación y evaluación en un contexto universitario</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>21</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.222654</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Ana</FirstName><MiddleName>Antonia</MiddleName><LastName>Collado Sevilla</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. antoniacollado@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Sandra</FirstName><LastName>Fachelli</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.222654</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2018</Year><Month>08</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2018</Year><Month>11</Month><Day>19</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2018</Year><Month>11</Month><Day>19</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. Este artículo muestra una experiencia de innovación docente sobre la competencia transversal de trabajo en equipo aplicada en la asignatura de Sociología del Grado de Gestión y Administración Pública, de la Universidad de Barcelona. MÉTODO. El desarrollo, la práctica y la adquisición de la competencia transversal gira sobre tres ejes fundamentales: la realización de una investigación en equipo, la creación de espacios de trabajo en grupo dentro de las horas lectivas de la asignatura y la autoevaluación de la adquisición de la competencia mediante la elaboración de un diario individual diseñado para este fin. RESULTADOS. Los resultados muestran la idoneidad del diario personal como herramienta de autoevaluación mediante la reflexión del propio recorrido individual y colectivo de lo que implica trabajar en equipo; y también, la importancia del rol de acompañamiento y de guía del profesorado en la adquisición de la competencia en las clases prácticas. DISCUSIÓN. Se expone el contexto de adquisición de la competencia de trabajo en equipo para adquirir los resultados de aprendizaje esperados en el primer nivel de dominio de la competencia en grupos dirigidos.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Trabajo en equipo</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Autoevaluación</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Diario de campo</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Competencias transversales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Condiciones de aprendizaje</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Los estilos de aprendizaje según Honey y Mumford y su relación con las estrategias didácticas para Matemáticas</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>16</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.222233</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Angel</FirstName><MiddleName>Eduardo</MiddleName><LastName>Montaluisa-Vivas</LastName><Affiliation>Universidad Central del Ecuador. aemontaluisa@uce.edu.ec</Affiliation></Author><Author><FirstName>Edgar</FirstName><MiddleName>Arturo</MiddleName><LastName>Salas-Jaramillo</LastName></Author><Author><FirstName>Luis</FirstName><MiddleName>Fernando</MiddleName><LastName>Garcés-Cobos</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.222233</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2018</Year><Month>06</Month><Day>01</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2018</Year><Month>11</Month><Day>29</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2018</Year><Month>11</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN: En los niveles formativos, el desarrollo de conceptos matemáticos ha generado expectativas en la comunidad educativa de Ecuador. Esta investigación tiene como objetivo, explorar la relación que existe entre los estilos de aprendizaje y las estrategias didácticas en el proceso de enseñanza y aprendizaje de la matemática. Se aplicó la teoría de Honey y Mumford sobre estilos de aprendizaje y las estrategias más utilizadas por los docentes de Bachillerato General Unificado (BGU) como: la exposición reflexiva, el aprendizaje basado en problemas, la resolución de problemas, o los organizadores gráficos, entre otros. MÉTODO: Esta investigación es de tipo correlacional-causal. Se utilizó la técnica del muestreo aleatorio estratificado, aplicado a 387 estudiantes de una población del colegio Nacional Montúfar de la ciudad de Quito. La información se recolectó a través de los cuestionarios CHAEA y Estrategias Didácticas. RESULTADOS: Se interpretan los resultados de los cuestionarios mencionados, siendo los datos primarios los estilos de aprendizaje y las estrategias didácticas. Esta información permite la verificación de algunas hipótesis planteadas. DISCUSIÓN: Los estilos de aprendizaje tienen un valor neutro; ningún estilo es mejor que otro, estos pueden combinarse y, a la vez, ser flexibles. Además, no todas las estrategias didácticas son consistentes con los diversos estilos de aprendizaje.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Estilos de aprendizaje</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Estrategias didácticas</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Aprendizaje de Matemática</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Análisis de varianza</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Perfil de aprendizaje</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Actitudes del docente</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>‘No recuerdo que en el colegio me hablaran sobre pluralidad lingüística’. Un estudio cualitativo sobre las actitudes hacia la lengua minorizada de los maestros altoaragoneses en formación</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>24</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.227310</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Iris</FirstName><MiddleName>Orosia</MiddleName><LastName>Campos Bandrés</LastName><Affiliation>Universidad de Zaragoza. icamposb@unizar.es</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.227310</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2018</Year><Month>12</Month><Day>22</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>03</Month><Day>05</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>03</Month><Day>05</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. El aragonés es una de las lenguas propias de Aragón. A pesar de que se han cumplido dos décadas del inicio de su enseñanza escolar, todavía hay escasos estudios sobre su situación educativa. Considerando la influencia que el profesorado puede tener en las actitudes lingüísticas del alumnado y en la toma de decisiones sobre la situación de esta lengua en la escuela, parece necesario estudiar las actitudes de los futuros docentes hacia el aragonés y su enseñanza. MÉTODO. Con este objetivo, impulsamos una investigación cualitativa con maestros en formación en el campus de Huesca (Universidad de Zaragoza). RESULTADOS. Los resultados muestran que, si bien predominan las actitudes favorables y neutras hacia esta lengua, el sistema educativo aragonés sigue invisibilizando la realidad plurilingüe del territorio. Asimismo, prevalece la concepción de que el aragonés debe ser una asignatura, lo cual no garantiza una evolución en su enseñanza respecto a la situación actual. DISCUSIÓN. Considerando que el contacto con esta u otras lenguas propias es el principal factor asociado al compromiso con su enseñanza entre los futuros maestros, las perspectivas respecto a su situación en la escuela no pueden ser optimistas mientras la capacidad de decisión siga recayendo exclusivamente en los claustros.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Actitudes</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Aragonés</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Formación de profesores</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Investigación cualitativa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Minorías lingüísticas</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Multilingüismo</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Docencia compartida en la formación inicial del profesorado: potencialidades y dificultades según los estudiantes y los profesores</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>11</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.227430</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>David</FirstName><LastName>Duran Gisbert</LastName><Affiliation>Universitat Autònoma de Barcelona. david.duran@uab.cat</Affiliation></Author><Author><FirstName>Marta</FirstName><LastName>Flores Coll</LastName></Author><Author><FirstName>Oscar</FirstName><LastName>Mas Torelló</LastName></Author><Author><FirstName>Josep Maria</FirstName><LastName>Sanahuja Gavaldà</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.227430</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>01</Month><Day>07</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>04</Month><Day>17</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>04</Month><Day>17</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. La docencia compartida (DC) —dos profesores enseñando en un grupo de estudiantes o aula— es un potente instrumento, tanto para la atención del alumnado, como para la formación del profesorado. Este estudio pretende conocer algunas potencialidades y dificultades de la DC, tanto en educación primaria como en la universidad. MÉTODO. Se reparte una muestra configurada por 108 estudiantes del Grado de Educación en dos grupos: uno que recibe dos sesiones de formación sobre DC a través de DC; y otro que recibe el mismo contenido, pero sin DC. Se opta por un diseño mixto, combinando un estudio cuantitativo con un diseño cuasiexperimental con grupo de comparación, que hipotetiza mejoras en la aplicación pretest y postest de un cuestionario sobre conocimiento y actitudes en DC; y un estudio cualitativo, basado en el análisis de las percepciones de los estudiantes (cuestionario) y del profesorado (entrevistas). RESULTADOS. Los resultados cuantitativos confirman la hipótesis y el estudio cualitativo aporta potencialidades que los estudiantes y los profesores ven en la DC. DISCUSIÓN. Las ventajas para cada contexto adquieren matices distintos y, a pesar de las dificultades, especialmente en el contexto universitario, los resultados indican la necesidad de utilizar la DC en la formación inicial del profesorado.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Aprendizaje entre iguales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Docencia compartida</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Formación de profesores</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Innovación Pedagógica</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Universidad</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>El diseño y juzgamiento de ítems en pruebas estandarizadas de acceso a Estudios Superiores para personas con discapacidad visual: Dimensiones analíticas de un modelo teórico de ajustes razonables</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>18</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.228147</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Mónica</FirstName><LastName>Arias-Monge</LastName><Affiliation>Universidad de Costa Rica. monica.ariasmonge@ucr.ac.cr</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.228147</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>02</Month><Day>26</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>16</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>11</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. La investigación se originó por la necesidad de garantizar el acceso y la participación de personas con discapacidad en la Educación Superior. Su objetivo fue generar las dimensiones analíticas de un modelo teórico de ajustes razonables en el diseño y juzgamiento de ítems en pruebas estandarizadas para personas con discapacidad visual. MÉTODO. Se utilizó un diseño metodológico de teoría fundamentada con estrategias de recolección de datos cualitativos. RESULTADOS. Los principales resultados se refieren a prescripciones, funcionalidad e idoneidad del ítem considerando su acceso no visual, descripción y procesos de solución. DISCUSIÓN. La discusión y las conclusiones apuntan a la definición de dimensiones teóricas de un modelo de ajustes razonables que considera: el valor epistémico de la igualdad en la estandarización y los criterios de diseño y juzgamiento que definen la capacidad objetiva y heurística de comparación, la observación y la predicción del ítem, y la identificación de moderadores determinados por la representación lingüística y mental.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educación Superior</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Evaluación</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Pruebas estandarizadas</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Ajustes razonables</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Discapacidad visual</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Validación preliminar de la escala de autoeficacia estadística en estudiantes de Grado en Medicina españoles: análisis factorial confirmatorio</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>13</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.228505</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Javier</FirstName><LastName>Santabárbara</LastName><Affiliation>Universidad de Zaragoza. jsantabarbara@unizar.es</Affiliation></Author><Author><FirstName>Raúl</FirstName><LastName>López-Antón</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.228505</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>04</Month><Day>14</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>26</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>22</Day></PubDate></History><Abstract>Introducción: La bioestadística es fundamental en la medicina basada en la evidencia. Para un mayor desempeño en el aprendizaje de esta materia, pensando en los futuros médicos, es crucial el análisis de la autoeficacia en estadística del estudiante de Medicina durante su formación académica. Objetivo: Realizar un estudio preliminar de traducción y validación de una escala de autoeficacia en estadística en una muestra de estudiantes de Grado de Medicina. Método: Estudio de validación de la escala current statistics self-efficacy (CSSE) para medir la autoeficacia en estadística en una muestra de 40 estudiantes de primer curso del Grado en Medicina en la Universidad de Zaragoza. Resultados: El análisis factorial confirmatorio permitió verificar que el modelo unidimensional de la CSSE se ajusta adecuadamente a los datos obtenidos en nuestra muestra de estudiantes de Medicina. Conclusiones: Los resultados encontrados indican que el instrumento posee adecuadas propiedades psicométricas que permiten evaluar la autoeficacia en estadística en estudiantes universitarios españoles que cursan el Grado de Medicina. De esta manera, la escala se constituye como una herramienta importante para los planes de formación en medicina, sugiriéndose su utilización para una mejora en la calidad de la enseñanza y del aprendizaje de este Grado en particular.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Autoeficacia en estadística</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Validación</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Estudiantes de Medicina</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Grado</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Metodología Docente.</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Los núcleos integradores  en la Pedagogía de la Química y la Biología: una experiencia de enseñanza y aprendizaje</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>13</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.222257</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Silvia</FirstName><MiddleName>Manuela</MiddleName><LastName>Imbaquingo Maigua</LastName><Affiliation>Universidad Central del Ecuador. smimbaquingo@uce.edu.ec</Affiliation></Author><Author><FirstName>Angela</FirstName><MiddleName>Adelina</MiddleName><LastName>Zambrano Carranza</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.222257</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2018</Year><Month>06</Month><Day>07</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>02</Month><Day>12</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>01</Month><Day>03</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. La implementación del núcleo integrador de saberes en la Carrera de Pedagogía de las Ciencias Experimentales, Química y Biología, como innovación pedagógica en el proceso de enseñanza y aprendizaje, consistió en consolidar un bloque de contenidos de las materias de Química, Biología y Ciencias de la Tierra. MÉTODO. Durante el ejercicio de la experiencia se diversificaron las metodologías pedagógicas y las condiciones y entornos de aprendizaje, con un trabajo más cercano entre docentes y estudiantes al promover espacios de trabajo y reflexión inter, multi y transdisciplinario de los temas propuestos en el núcleo integrador, fortalecidos con enfoques transversales como género, etnicidad, interculturalidad, derechos humanos y sustentabilidad. RESULTADOS. Los resultados del proceso reflejaron una mejor comprensión de la teoría contextualizada a la realidad socioambiental, el desarrollo del pensamiento crítico y la predisposición de los estudiantes para actuar responsablemente frente al ambiente. DISCUSIÓN. La experiencia constituyó una manera diferente de abordar los contenidos científicos de las disciplinas que conforman la malla curricular, superando el asignaturismo tradicional que compartimenta el conocimiento de estas ciencias, estimula el trabajo autónomo y promueve la corresponsabilidad social en la gestión de los recursos naturales.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Interdisciplinariedad</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Núcleo Integrador</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Multidisciplinariedad</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Transdiciplinariedad</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Proceso de enseñanza y aprendizaje</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Condiciones de aprendizaje</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Análisis de regresión lineal múltiple con SPSS: un ejemplo práctico</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>10</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.222704</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Ruth</FirstName><LastName>Vilà Baños</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. ruth_vila@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Mercedes</FirstName><LastName>Torrado Fonseca</LastName></Author><Author><FirstName>Mercedes</FirstName><LastName>Reguant Alvarez</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.222704</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2018</Year><Month>09</Month><Day>10</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2018</Year><Month>11</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. El artículo presenta el análisis de regresión lineal múltiple mediante la exposición de un caso práctico y utilizando el SPSS como programa estadístico. Se trata de una técnica aplicada en una amplia variedad de situaciones para predecir fenómenos diversos, poniendo en juego más de dos variables que se exploran y cuantificando la relación entre la variable dependiente y las variables independientes. MÉTODO. La aplicación de la técnica implica cinco pasos: 1. Seleccionar la variable dependiente; 2. Seleccionar las variables explicativas; 3. Verificar los supuestos necesarios para poder aplicar adecuadamente la técnica; 4. Interpretar el modelo resultante identificando las variables predictoras propuestas y su importancia explicativa; y 5. Establecer la bondad de ajuste del modelo y su capacidad predictiva. RESULTADOS. En el ejemplo de estudio propuesto sobre violencias de género entre adolescentes en los entornos virtuales, la aplicación de esta técnica ha permitido identificar factores asociados con el comportamiento ciberagresor vinculados a una serie de variables de tipo tecnológico y personal.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Regresión lineal múltiple</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Técnicas multivariables</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Técnicas predictoras</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Ciberviolencias de género</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">SPSS</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Cómo realizar e interpretar un análisis factorial exploratorio utilizando SPSS</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>14</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.227057</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Mercedes</FirstName><LastName>López-Aguado</LastName><Affiliation>Universidad de León. mmlopa@unileon.es</Affiliation></Author><Author><FirstName>Lourdes</FirstName><LastName>Gutiérrez-Provecho</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.227057</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2018</Year><Month>11</Month><Day>30</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2018</Year><Month>12</Month><Day>13</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2018</Year><Month>12</Month><Day>12</Day></PubDate></History><Abstract>En investigación educativa es frecuente que se recoja información sobre muchas variables en una muestra de individuos y se pretenda estudiarlas conjuntamente. En estos casos se debe utilizar una técnica analítica multivariante. Existen dos grandes tipologías de análisis multivariante: los métodos de la dependencia (cuando el objetivo es explicar una o varias variables —VD— en función de otras —VI—) y los métodos de la interdependencia (cuando el objetivo es analizar las relaciones que se establecen entre todas las variables al mismo nivel). El análisis factorial exploratorio es un tipo de análisis multivariante de la interdependencia. Tiene como objetivo el descubrimiento de un número más pequeño de dimensiones latentes (factores) no observables, que, perdiendo el mínimo de información, expliquen las relaciones que se establecen entre las variables observadas suficientemente y de la manera más sencilla posible. En este artículo se describe cómo realizar un análisis factorial con SPSS y cómo se interpretan los resultados que nos ofrece esta herramienta.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Análisis estadístico</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Análisis multivariante</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Análisis factorial exploratorio</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>12</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>01</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Cálculo del intervalo de confianza para los coeficientes de correlación mediante sintaxis en SPSS</VernacularTitle><FirstPage>1</FirstPage><LastPage>14</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2019.12.228245</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Javier</FirstName><LastName>Santabárbara</LastName><Affiliation>Universidad de Zaragoza. jsantabarbara@unizar.es</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2019.12.228245</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>03</Month><Day>08</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>23</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>22</Day></PubDate></History><Abstract>Introducción: La asociación entre dos variables se expresa de forma analítica mediante el cálculo del estadístico llamado coeficiente de correlación. Una buena práctica de investigación requiere que, para tomar decisiones de investigación acertadas, deba reportarse no solo el valor p sino también el intervalo de confianza. Lamentablemente, el software estadístico más utilizado en el ámbito socioeducativo, SPSS, no proporciona en sus rutinas habituales el cálculo del intervalo de confianza para los coeficientes de correlación. Por tanto, los objetivos principales de este trabajo han sido calcular mediante sintaxis de SPSS el intervalo de confianza para los coeficientes de correlación a través de un caso práctico, destacando la importancia del reporte de un intervalo de confianza y proporcionando un modelo de redacción de los resultados de un estudio de correlación en un informe científico. Método: Se proporcionan dos ficheros de sintaxis de SPSS (uno para muestras de pequeño tamaño y otro para muestras de gran tamaño) como herramienta útil para calcular el intervalo de confianza de un coeficiente de correlación. Resultados y discusión: El uso de los ficheros de sintaxis proporciona al investigador familiarizado con SPSS una forma rápida y sencilla de cálculo del intervalo de confianza para el coeficiente de correlación.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Correlación</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Intervalo de confianza</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Sintaxis SPSS</Param></Object></ObjectList></Article></ArticleSet>
