<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ArticleSet PUBLIC "-//NLM//DTD PubMed 2.0//EN" "http://www.ncbi.nlm.nih.gov:80/entrez/query/static/PubMed.dtd">
<ArticleSet><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>03</Month><Day>23</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>La funció social de la recerca</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.1311</FirstPage><LastPage>reire2010.3.1311</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.1311</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Maria-Teresa</FirstName><LastName>Anguera-Argilaga</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). tanguera@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.1311</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>Aquest article reflexiona i analitza la funció social de la investigació. Evidencia la importància i la complementarietat dels tres àmbits del coneixement científic que són: la Tecnologia com a component present en gairebé la totalitat d’investigacions; la Ciència, element clau i bàsic per explicar els fets, dades o esdeveniments que s’investiguen; i la Innovació, que és la que garanteix que continuï avançant el coneixement. L’article analitza els aspectes clau de la funció social de la investigació i les seves especificitats, tant en la investigació bàsica com en l’aplicada. El text conclou amb l’anàlisi de la responsabilitat social de la investigació així com la importància de la transferència dels resultats de la mateixa a la societat, animant a la construcció social d’una comunitat investigadora que continuï treballant per repercutir socialment els resultats de les seves investigacions.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>03</Month><Day>23</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>L'avaluació de les competències transversals a l'ensenyament universitari</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.1312</FirstPage><LastPage>reire2010.3.1312</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.1312</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Nati</FirstName><LastName>Cabrera-Lanzo</LastName><Affiliation>Universitat Oberta de Catalunya (UOC). ncabrera@uoc.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Francesc</FirstName><LastName>Martínez-Olmo</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.1312</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>L’article recull i sistematitza les propostes sorgides al seminari sobre Avaluació de les Competències Transversals. S’hi analitzen les dimensions de la competència, en especial el component actitudinal que hi incorporen, i es fan suggeriments per a l’avaluació integral de les competències, destriant-ne les oportunitats i les dificultats associades a aquesta pràctica</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Docència universitària, avaluació, competències transversals, EEES</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>03</Month><Day>23</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Ensenyament-aprenentatge de les ciènces en Educació Infantil: la construcció de models científics precursors</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.1313</FirstPage><LastPage>reire2010.3.1313</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.1313</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Sabrina Patricia</FirstName><LastName>Canedo Ibarra</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). sabrinacanedo@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Josep</FirstName><LastName>Castelló-Escandell</LastName></Author><Author><FirstName>Paloma</FirstName><LastName>García-Wehrle</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.1313</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>En aquest article es presenten els resultats sobre la construcció del model científic precursor (MCP) de flotació basat en la naturalesa del material dels objectes per part de nens d'educació infantil, a partir de l'ús d'habilitats científiques procedimentals i comunicatives, en un context dialògic d’instrucció. L'estudi exploratori va seguir un enfocament qualitatiu en la presa i anàlisi de les dades i es va dur a terme en tres fases: pre-test, procés d'instrucció, i post-test. Els resultats mostren que, després del període d'instrucció, alguns dels nens van ser capaços de construir el model precursor de flotació, i que, en general, tots van mostrar millorar qualitativament el seu raonament en descriure el fenomen en termes de l'esdeveniment mateix i en canviar la seva forma d'explicar-ho en termes més científics. En base a aquests resultats assumim que les activitats van ser efectives i que, en el context de l'educació infantil, l'enfocament que es proposa pot contribuir a una millor comprensió dels processos d'ensenyament-aprenentatge de les ciències en l'educació infantil amb l'objectiu de promoure una alfabetització científica des d'edats primerenques.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">models científics precursors</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">habilitats científiques procedimentals i comunicatives</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">ensenyament-aprenentatge</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">educació infantil</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>03</Month><Day>23</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Evaluación continua a través de Moodle para involucrar al alumnado en su proceso de aprendizaje</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.1314</FirstPage><LastPage>reire2010.3.1314</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.1314</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>María-José</FirstName><LastName>Rubio-Hurtado</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). mjrubio@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Patricia</FirstName><LastName>García-Durán Huet</LastName></Author><Author><FirstName>Montserrat</FirstName><LastName>Millet</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.1314</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>El artículo presenta los resultados de un estudio orientado a conocer los efectos de un sistema de evaluación continua voluntaria usando la plataforma Moodle y un amplio banco de actividades, basadas en trabajos individuales y colaborativos, que el alumnado puede escoger. El objetivo de proponer este sistema de evaluación es doble. Por un lado, se persigue involucrar al alumnado ausente en el seguimiento de la evaluación continua mediante un entorno virtual. Por otro lado, se quiere motivar al alumnado en general en su aprendizaje a través de actividades continuas y orientadas a la práctica. El estudio se ha llevado a cabo en el contexto de una asignatura formada por dos grupos de los estudios de Administración y Dirección de Empresas de la Universidad de Barcelona. Como indicadores de bondad del sistema se han considerado la participación del alumnado en las actividades de evaluación y las notas finales. Los resultados han puesto de manifiesto la capacidad del sistema de involucrar al alumnado que asiste a clase en la realización de un mínimo de actividades y mejorar su aprendizaje, así como la incapacidad de involucrar significativamente al alumnado que no asiste a clase. Como conclusiones del estudio se apuntan la importancia de diseñar un buen modelo de feed-back y apostar más por tareas pensadas desde los enfoques de la evaluación auténtica.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>03</Month><Day>25</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Components del procés interactiu que afavoreixen la formació de l'alumnat a l'educació secundària obligatòria</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.1315</FirstPage><LastPage>reire2010.3.1315</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.1315</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Núria</FirstName><LastName>Giné</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). nuria.gine@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Begoña</FirstName><LastName>Piqué-Simón</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.1315</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>L’educació secundària obligatòria sembla que estigui permanentment en crisi: situacions conflictives entre els diferents agents, fracàs escolar, bullying o reiterades modificacions curriculars són alguns dels múltiples exemples que envaeixen els medis educatius i el debat social i accentuen les crítiques i les experiències negatives que es donen en aquesta etapa educativa. Certament, la secundària obligatòria té com a repte fonamental la comprensivitat, que comporta l’atenció a la diversitat de tots els adolescents en una etapa vital complicada; aquest repte educatiu i social, sens dubte, ha de tenir ombres, però també té llums en forma d’experiències reeixides que convergeixen en un millor i major aprenentatge de l’alumnat. La recerca que es presenta en aquest article es proposa fer emergir i difondre les característiques que reuneixen les pràctiques exitoses que es donen a les aules de la secundària obligatòria. La metodologia usada per assolir aquesta finalitat essencial ha estat el recull i l’anàlisi de relats de persones de diferents trams d’edat sobre les seves millors experiències en la secundària obligatòria com a alumnes.Els diversos objectius que es pretenen amb el recull i l'estructuració d’aquestes veus es poden sintetitzar en dos: identificar les característiques essencials o components de les «bones pràctiques» i contribuir a la reflexió i el debat en la formació inicial i permanent del professorat. A partir de les aportacions recollides es pot concloure que: - A l’ESO, en el nostre context, es registren nombroses experiències reeixides per a l’aprenent. Les experiències tenen incomptables formes de concretar-se en la pràctica (en forma de projectes, plans estratègics, programes concrets de determinades matèries, etc.). - Malgrat la diversitat de pràctiques concretes, hi ha un nombre reduït de components que determinen i caracteritzen aquestes pràctiques reeixides. El nostre treball identifica aquests components i els agrupa en cinc categories que es refereixen a aspectes de metodologia, continguts, relació educativa, relació entre iguals i projecte de centre.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">ESO</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">components d’ensenyament-aprenentatge</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">aspectes afavoridors</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">experiències d’èxit</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>L'experiència de l'aplicació d'un model d'acreditació de carreres a Xile (2000–2007)</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.1316</FirstPage><LastPage>reire2010.3.1316</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.1316</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Juan-C.</FirstName><LastName>Campbell-Esquivel</LastName><Affiliation>Pontifícia Universidad Católica de Valparaíso (PUCV). jcampbel@ucv.cl</Affiliation></Author><Author><FirstName>Pablo-E.</FirstName><LastName>Castillo-Armijo</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.1316</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>Aquest treball s’elabora a partir de les opinions d’acadèmics considerats «actors claus» dins de cinc institucions d’educació superior de la regió de Valparaíso (Xile), per haver participat amb diferents graus de responsabilitat en processos d’acreditació de carreres de llicenciatura en Educació, tant en universitats públiques com privades. Després d’una breu contextualització del desenvolupament i caracterització del Model d’Acreditació adoptat a Xile en l’àmbit d’institucions i de carreres, s’analitzen les seves opinions des de diferents experiències i visions sobre els processos d’acreditació en les institucions estudiades, els criteris d’avaluació, el concepte de qualitat utilitzada i les expectatives respecte a la millora de les carreres pedagògiques. Finalment, es plantegen algunes propostes amb vista a perfeccionar aquest procés avaluatiu, atenent a la realitat de les nostres institucions.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>03</Month><Day>25</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Ressenya de llibre: Rué Domingo, J. (2009) Un model d’anàlisi de la qualitat de l’ensenyament des de la perspectiva dels estudiants a titulacions de quatre universitats catalanes (UAB; UB; UPC; URV). AQU: Barcelona.</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.1317</FirstPage><LastPage>reire2010.3.1317</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.1317</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Anna</FirstName><LastName>Forés Miravalles</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). annafores@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.1317</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>Ressenya del llibre de Rué Domingo, J. (2009) Un model d’anàlisi de la qualitat de l’ensenyament des de la perspectiva dels estudiants a titulacions de quatre universitats catalanes (UAB; UB; UPC; URV). AQU: Barcelona.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Qualitat</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">estudiants</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">ensenyament</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">funcions docents</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">autonomia</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>03</Month><Day>23</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>El diseño de casos en el ABP: Requerimientos cognitivos y afectivos mediados con tecnología</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.1318</FirstPage><LastPage>reire2010.3.1318</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.1318</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Jessica Paulina</FirstName><LastName>Goset-Poblete</LastName><Affiliation>Universidad del Desarrollo. jgoset@udd.cl</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.1318</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>Ressenya de la tesi titulada "El diseño de casos en el ABP: Requerimientos cognitivos y afectivos mediados con tecnología".</Abstract></Article></ArticleSet>
