<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ArticleSet PUBLIC "-//NLM//DTD PubMed 2.0//EN" "http://www.ncbi.nlm.nih.gov:80/entrez/query/static/PubMed.dtd">
<ArticleSet><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>1</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2008</Year><Month>12</Month><Day>04</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Les comunitats virtuals per a la formació permanent del professorat.</VernacularTitle><FirstPage>reire2008.1.1111</FirstPage><LastPage>reire2008.1.1111</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2008.1.1111</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Begoña</FirstName><LastName>Gros-Salvat</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). bgros@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2008.1.1111</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>26</Day></PubDate></History><Abstract>Les xarxes socials, cada dia més presents a Internet, mostren la importància d’una nova forma d’organització social a través de la xarxa. Les xarxes digitals creen noves comunitats no dependents de territoris físics ni espai-temporals. Nous espais, nous mitjans i noves formes de comunicació i producció del coneixement que necessàriament fan reconsiderar la formació i el desenvolupament professional de docents i educadors. El repte dels propers anys no està centrat en l’accés a Internet sinó en la formació de ciutadans que puguin ser capaços d’aprendre i contribuir a la xarxa. Les comunitats virtuals d’aprenentatge i de pràctica tenen un gran potencial per a la formació permanent del professorat.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Comunidades virtuales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">comunidades de práctica</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">formación permanente</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">ciudadanía digital</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">formación ciudadana</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>1</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2008</Year><Month>12</Month><Day>04</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Sobre la suposada relació entre la tecnologia i la innovació educativa: Quan les TIC milloren l’educació?</VernacularTitle><FirstPage>reire2008.1.1112</FirstPage><LastPage>reire2008.1.1112</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2008.1.1112</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Alejandra</FirstName><LastName>Bosco-Paniagua</LastName><Affiliation>Universitat Autònoma de Barcelona (UAB). alejandra.bosco@uab.cat</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2008.1.1112</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>26</Day></PubDate></History><Abstract>En els seus inicis, la Tecnologia Educativa com a camp d’estudi relacionat amb l’ús dels mitjans en educació, neix emparentada amb la millora de l’educació. Aquesta millora passava sobretot per fer de l’acte educatiu un fet més eficaç i eficient, absolutament controlable, a fi de predir i provocar els millors resultats. La tecnologia, així com permetia treure profit —mitjançant el seu control— de molts processos naturals, es veia com la gran aportació per a la millora en els processos d’ensenyament i aprenentatge. Avui dia, encara que molts són els exemples, productes de la investigació científica, que contradiuen que l’ús de tecnologies millori en tots els casos ja sigui el procés com els resultats d’aprenentatge, aquesta relació contínua sent pregonada com a necessària, la majoria de les vegades sense una visió precisa de què significa innovar en educació, com si a més pogués ser el mateix per a tots. En aquest treball presentem, d’una banda, alguns dels supòsits que fan que no puguem deixar de relacionar millora educativa amb tecnologies. D’altra banda, es presenta una visió de la innovació en educació, en la qual les tecnologies poden tenir un gran paper, però únicament per l’exercici reflexiu de docents i estudiants sobre el que significa ensenyar i aprendre</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Tecnología educativa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">tecnologías de la información y la comunicación</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">procesos de innovación</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">competencias digitales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">reflexión en la acción.</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>1</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2008</Year><Month>12</Month><Day>04</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Projecte TRAMA. Formació per al treball en xarxa.</VernacularTitle><FirstPage>reire2008.1.1113</FirstPage><LastPage>reire2008.1.1113</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2008.1.1113</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Daniel</FirstName><LastName>Muntané</LastName><Affiliation>Fundació Jaume Bofill. dmuntane@fbofill.cat</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2008.1.1113</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>26</Day></PubDate></History><Abstract>Aquest article vol exposar el treball de recerca i de construcció del coneixement sobre la docència del treball en xarxa dut a terme durant dos anys per les facultats d’educació de les universitats catalanes. El projecte d’educació i treball en xarxa (TRAMA) té per objectiu promoure la formació inicial dels professionals dels àmbits socioeducatius en treball en xarxa i l'impuls d'estratègies de treball integrat per donar resposta als reptes que la societat actualmente planteja a l'educació. Aquest projecte se centra en la sensibilització del professorat universitari i la inclusió dels aspectes relacionats amb el treball en xarxa en el currículum de la formació inicial dels professionals de l'àmbit socioeducatiu.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Treball en xarxa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">competencies</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">educación</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>1</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2008</Year><Month>12</Month><Day>04</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Nou professorat d'educació secundària per a noves realitats. Formació inicial i període llindar.</VernacularTitle><FirstPage>reire2008.1.1114</FirstPage><LastPage>reire2008.1.1114</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2008.1.1114</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Josep-L.</FirstName><LastName>Boix-Peinado</LastName><Affiliation>Departament d'Educació de la Generalitat de Catalunya. jboixl@xtec.cat</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2008.1.1114</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>26</Day></PubDate></History><Abstract>Aquesta investigació s’inspira en el paradigma emergent, síntesi de tots els esforços paradigmàtics i metodològics anteriors. La metodologia utilitzada ha estat participativa i holística i, per a això, hem treballat amb diferents instruments: qüestionaris, entrevistes semiestructurades, grups de discussió, històries de vida i qüestionaris DAFO. Primerament, ens vam proposar descobrir les necessitats del professorat en els inicis professionals, així com definir els processos de desenvolupament de les competències claus de bones pràctiques docents que són necessàries per afrontar i exercir en el futur amb una docència de qualitat. Les aportacions dels alumnes dels cursos CAP (Certificat d’Aptitud Pedagògica) i CCP (Curs de Qualificació Pedagògica), així com de l’alumnat d’educació secundària, el professorat, les organitzacions sindicals, les associacions de pares i mares i el professorat de diferents cursos de formació inicial, són les fonts de la informació des de les quals hem obtingut les dades per repensar sobre la formació inicial i el període llindar del professorat d’educació secundària.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Formación inicial del profesorado</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">educación secundaria</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">período umbral</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">identidad docente</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">desarrollo profesional</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">competencias</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>1</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2008</Year><Month>12</Month><Day>04</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Recull, classificació i avaluació d’animacions i simulacions per a l’ensenyament de la biologia a l’ESO.</VernacularTitle><FirstPage>reire2008.1.1115</FirstPage><LastPage>reire2008.1.1115</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2008.1.1115</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>María-Isabel</FirstName><LastName>Lacasa-Millán</LastName><Affiliation>IES Joaquima Pla i Farreras. mlacasa3@xtec.cat</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2008.1.1115</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>26</Day></PubDate></History><Abstract>Molts estudis demostren que visualitzar processos amb imatges en tres dimensions contribueix a l’aprenentatge. Les animacions i simulacions s’han revelat com un recurs molt efectiu per a l’alumnat de secundària obligatòria (ESO) ja que permet «veure» models i situacions sovint massa abstractes per a ells. Aquest article descriu les característiques d’aquests recursos, així com les estratègies per implementar-los a l’aula. Trobar aquests tipus de recursos a Internet sembla, en principi, una feina fàcil atesa la gran quantitat de material que hi ha a l’abast, però una inspecció més acurada demostra que és molt difícil trobar-ne de bons. 58 pàgines web i 398 recursos van ser recollits, classificats i avaluats. Mitjançant la transmissió del màxim d’informació sobre aquests recursos i l’explicació dels criteris emprats per avaluar-los, es pretén fer aquest material útil per al professorat de biologia de secundària que pensi utilitzar-los.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Animacions</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">simulacions</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">secundaria obligatòria</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">avaluació</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>1</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2008</Year><Month>12</Month><Day>04</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>La literatura, més que llibres</VernacularTitle><FirstPage>reire2008.1.1116</FirstPage><LastPage>reire2008.1.1116</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2008.1.1116</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>María-del-Mar</FirstName><LastName>Garcia-Vilanova</LastName><Affiliation>IES Matadepera. mgarc114@xtec.cat</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2008.1.1116</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>26</Day></PubDate></History><Abstract>La literatura, més que llibres és el nom d’un espai web pensat com a suport a les clases presencials de literatura de 3r i 4t d’ESO. L’objectiu és presentar d’una manera atractiva les diferents etapes, els autors i les obres de la literatura catalana i treballar-los a partir d’activitats pràctiques que permetin a l’alumnat introduir-s’hi de manera actual. La finalitat d’aquest estudi és posar en contacte l’alumnat amb algunes èpoques, autors, personatges, obres, etc. significatius de la nostra literatura, en certa manera encara força vigents en l’actualitat. Una idea important que ha guiat aquest projecte ha estat la de connectar el passat amb el present i fer veure a l’alumnat l’actualitat de molts dels clàssics. El lloc està organitzat cronològicament en quatre cursos i cadascun d’ells s’estructura en diferents temes. S’ha fet una selecció, evidentment discutible, d’etapes, autors i obres per a cadascun dels períodes de la literatura catalana, dels quals se’n proposa el treball a partir dels diferents recursos que permet utilitzar el suport moodle que s’ha fet servir: PowerPoints, enllaços a pàgines web, qüestionaris, cançons, vídeos, etc.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Literatura catalana</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">treball lector</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Moodle</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>1</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2008</Year><Month>12</Month><Day>04</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>La mostra: alguns elements per a la seva confecció</VernacularTitle><FirstPage>reire2008.1.1117</FirstPage><LastPage>reire2008.1.1117</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2008.1.1117</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Antoni</FirstName><LastName>Ruiz-Bueno</LastName><Affiliation>. antoniruizbueno@ono.com</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2008.1.1117</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>26</Day></PubDate></History><Abstract>Article metodològic</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>1</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2008</Year><Month>12</Month><Day>04</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Ressenya de llibre: La metodologia qualitativa en l’estudi del comportament.</VernacularTitle><FirstPage>reire2008.1.1118</FirstPage><LastPage>reire2008.1.1118</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2008.1.1118</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Julio</FirstName><LastName>Meneses-Naranjo</LastName><Affiliation>Universitat Oberta de Catalunya (UOC). jmenesesn@uoc.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2008.1.1118</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>26</Day></PubDate></History><Abstract>Ressenya de llibre La metodologia qualitativa en l’estudi del comportament.</Abstract></Article></ArticleSet>
