<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ArticleSet PUBLIC "-//NLM//DTD PubMed 2.0//EN" "http://www.ncbi.nlm.nih.gov:80/entrez/query/static/PubMed.dtd">
<ArticleSet><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Portada i crèdits</VernacularTitle><FirstPage>30618</FirstPage><LastPage>30618</LastPage><AuthorList><Author><FirstName>Francesc</FirstName><LastName>Martínez-Olmo</LastName><Affiliation>. fmartinezo@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></History></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Formas de entender lo digital desde la mirada cruzada entre Humanidades Digitales y Pedagogías Culturales</VernacularTitle><FirstPage>reire2020.13.129270</FirstPage><LastPage>reire2020.13.129270</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.129270</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Ricard</FirstName><LastName>Huerta</LastName><Affiliation>Universitat de València. ricard.huerta@uv.es</Affiliation></Author><Author><FirstName>Cristóbal</FirstName><LastName>Suárez-Guerrero</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.129270</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>09</Month><Day>18</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>09</Month><Day>23</Day></PubDate></History><Abstract>La tecnología digital, además de servir como herramienta de investigación, también es un objeto de estudio. Muchas disciplinas han encontrado en el quehacer social en red, especialmente en internet, nuevos elementos para analizar, como el derecho de internet, la etnografía virtual o la minería de datos, por poner algunos ejemplos. Esto también sucede en la cultura y la educación. En pocas palabras, existen cada vez más investigadores y trabajos de investigación que, además de estudiar la cultura digitalizada, analizan la cultura digital y, por otra parte, existen líneas de investigación que además de ver internet como material educativo, ven el entorno online como una nueva condición social y cultural de aprendizaje dentro y fuera de la escuela. Esto es, para la cultura y la educación la tecnología actual no pasa desapercibida. En la actualidad ambas disciplinas están retomando sus desarrollos y creando otras narrativas, ávidas por entender, valorar y desarrollar sus encuadres y prácticas en un nuevo ecosistema, el digital.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Humanidades digitales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Pedagogías culturales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Arte</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educación</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Investigación</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Pedagogías Culturales, espejos negros y metodología de las cinco obstrucciones</VernacularTitle><FirstPage>reire2020.13.128640</FirstPage><LastPage>reire2020.13.128640</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.128640</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Fernando</FirstName><LastName>Miranda</LastName><Affiliation>Universidad de la República (Uruguay). fmiranda68@gmail.com</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.128640</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>12</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>26</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>21</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN: Este texto recoge la experiencia de pensar y realizar formas alternativas de enseñanza universitaria que dan cuenta de los cambios y las maneras de enfrentar la producción simbólica de época. MÉTODO: Se estudia el proceso de desarrollo -desde 2014 a la actualidad- del curso de “Prácticas de intervención interdisciplinaria en el espacio urbano” de la Universidad de la República de Montevideo, con la intención de desbordar la universidad, las pertenencias institucionales y las identidades vinculadas a distintas disciplinas y profesiones. RESULTADOS: El desarrollo del artículo permite aportar a la reflexión sobre el uso diverso de las tecnologías digitales desde la disponibilidad cotidiana de diversos artefactos. Además, se explica la propuesta metodológica desarrollada sobre lo que se denomina obstrucciones, pensada y realizada como forma de activar acciones. Estas obstrucciones se describen como parte del formato pedagógico que estructura las prácticas de aula. DISCUSIÓN: Se desarrolla una experiencia de enseñanza que asume la idea de las pedagogías culturales y las formas de producción simbólica estudiantil de carácter colectivo en espacios universitarios. Se hace desde un trabajo colaborativo e interdisciplinario, a partir de asumir críticamente las prácticas de creación artística actual.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Prácticas interdisciplinarias</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Pedagogías culturales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Prácticas colectivas</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Formato pedagógico</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Tecnologías digitales</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Metodología de las obstrucciones</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>MuRe, museografía en red</VernacularTitle><FirstPage>reire2020.13.128684</FirstPage><LastPage>reire2020.13.128684</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.128684</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Delma</FirstName><LastName>Rodríguez Morales</LastName><Affiliation>Instituto de Profesores "Artigas", CFE Consejo de Formación en Educación de Uruguay. delma.rodriguez@gmail.com</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.128684</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>26</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>06</Month><Day>04</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>31</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. Las visitas a museos representan una poderosa estrategia para el desarrollo educativo y cultural. MuRe, museografía en red, hace un paso adelante en este sentido, integrando países, personas, museos y objetos de diferente índole. MuRe fue un proyecto creado en Anilla Cultural Latinoamérica-Europa de Uruguay, el cual se desarrolló durante el año 2017 a través del Fondo Concursable para la Cultura del Ministerio de Educación y Cultura de Uruguay. MÉTODO. El objetivo de MuRe es generar un circuito expositivo en internet avanzado en tiempo real con diferentes instituciones y personas conectadas. MuRe está compuesto por dos proyectos: un proyecto de cultura e intervención y un proyecto de investigación educativa. Este artículo muestra la organización desarrollada con sus principales estrategias, los grupos de interés más relevantes, junto con las tendencias o producciones derivadas. RESULTADOS. Los participantes crearon relatos y diálogos expositivos que solamente existieron en internet en torno a los museos y su patrimonio. Dichas audiencias, que no coexistieron geográficamente, compartieron el mismo tiempo y espacio virtual. DISCUSIÓN. Los objetos expositivos se conciben en un sentido amplio, como obra de arte, objeto patrimonial material o inmaterial, con el objetivo de estimular procesos de cocreación en TIC.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Museo</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educación</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Cultura</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Redes de internet</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Innovación</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>A la deriva entre carteles de cine: una narrativa personal sobre París</VernacularTitle><FirstPage>reire2020.13.128541</FirstPage><LastPage>reire2020.13.128541</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.128541</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Amparo</FirstName><LastName>Alonso-Sanz</LastName><Affiliation>Universitat de València. m.amparo.alonso@uv.es</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.128541</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>04</Month><Day>24</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>14</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>10</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. Las ciudades encuadradas desde el cine han construido una cultura visual con la que se identifican sus consumidores, imágenes emblemáticas que conforman una memoria colectiva. Pero tales metrópolis solo existen en la ficción. La realidad poco o nada tiene que ver con esas visualidades. En esta investigación se ofrece un relato alternativo sobre la ciudad de París. MÉTODO. A partir de una metodología de investigación basada en el arte, se emplea la deriva como método de observación y análisis crítico del entorno urbano. El objetivo es percibir París de un modo alternativo al del imaginario urbano creado por el cine, a partir de la búsqueda de carteles cinematográficos en esta ciudad. RESULTADOS. El resultado es una narrativa personal y visual femenina desde la experiencia urbana que se opone a los discursos hegemónicos androcentristas, heteronormativos y del cine europeo, utilizando sus propias imágenes. DISCUSIÓN. Se concluye con algunas problemáticas que afectan a esta metrópolis y que las ciudades europeas en expansión deberían considerar en su crecimiento.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Cine</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Metrópolis</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Deriva</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Narrativa personal</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Fotoensayo</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>La interacción del videojuego en las aulas universitarias: educación e Historia</VernacularTitle><FirstPage>reire2020.13.129124</FirstPage><LastPage>reire2020.13.129124</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.129124</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Juan</FirstName><MiddleName>Francisco</MiddleName><LastName>Jiménez-Alcázar</LastName><Affiliation>Universidad de Murcia. jimenezalcazar@um.es</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.129124</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>08</Month><Day>07</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>09</Month><Day>16</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>09</Month><Day>06</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. La docencia de las asignaturas de Historia en los niveles superiores de educación ha sufrido en los últimos años un cambio importante, donde la irrupción del videojuego histórico como elemento de ocio se ha transformado en un medio de expresión cultural que ha afectado sobre todo al alumnado. La difusión de contenidos históricos se ha convertido en una oportunidad para el trabajo docente, pues supone un reto de cara a la actividad del profesorado y del alumnado, así como para la comprensión de un acreditado discurso histórico. MÉTODO. Se analizan el impacto del videojuego histórico sobre el conocimiento del pasado, su idiosincrasia, y sus posibilidades y sus limitaciones en la docencia universitaria en el ámbito de las Humanidades. RESULTADOS. Tras mencionar lo sucedido desde los últimos años hasta la actualidad con respecto al uso de los videojuegos históricos como recurso educativo, se debate la pertinencia de su uso en la docencia universitaria. DISCUSIÓN. El profesorado universitario de Historia debe atender, como docentes e investigadores, a la necesidad de información de los estudiantes sobre lo que ven y juegan.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Videojuego histórico</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Universidad</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Historia</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Humanidades digitales</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Cine, transmedia y educación: relatos en pantalla</VernacularTitle><FirstPage>reire2020.13.128644</FirstPage><LastPage>reire2020.13.128644</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.128644</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Alba</FirstName><LastName>Ambròs Pallarès</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. aambros@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.128644</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>15</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>06</Month><Day>06</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>06</Month><Day>05</Day></PubDate></History><Abstract>Introducción: El artículo explica cuál es la situación del cine en España, desde un punto de vista educativo y curricular, dentro de la evolución del concepto de educación mediática hacia un nuevo constructo: alfabetización transmedia, en la nueva ecología de los medios y cultura colaborativa. Método: Análisis crítico del estado de la cuestión de tres conceptos clave: cine educativo en España, educación mediática y alfabetización transmedia, a partir de la investigación bibliográfica. Resultados: El cine está presente de forma difusa en los programas educativos españoles. Ante la transformación del paradigma de la comunicación actual, concebimos la alfabetización transmedia como una extensión del concepto de la educación mediática. La narrativa transmedia favorece el desarrollo del cine y sus competencias. Discusión: Falta de consolidación del concepto de alfabetización transmedia en la comunidad científica, por su novedad. Relevancia del aprendizaje informal a la hora de definir las competencias transmedia. Motivos por los que la educación cinematográfica es todavía insuficiente en la legislación educativa española.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Cine</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educación mediática</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Alfabetización transmedia</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Legislación educativa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Aprendizaje informal</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>El videoensayo como recurso pedagógico en la búsqueda y construcción de identidades en enseñanza secundaria desde la educación artística</VernacularTitle><FirstPage>reire2020.13.128613</FirstPage><LastPage>reire2020.13.128613</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.128613</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>María-Dolores</FirstName><LastName>Arcoba</LastName><Affiliation>Florida Universitària en Catarroja (València). mdarcoba@florida-uni.es</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.128613</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>05</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>26</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>05</Month><Day>21</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN: Esta investigación pretende demostrar el valor y la capacidad pedagógica de actitudes artísticas audiovisuales contemporáneas dentro del paradigma de la educación artística. En nuestro estudio, utilizamos el videoensayo como vehículo para la construcción y búsqueda de identidades en el período de la enseñanza secundaria. MÉTODO: En esta indagación, se utiliza una combinación de la metodología cualitativa y de la artística basada en la observación e interpretación de las experiencias artísticas acompañadas por las narrativas llevadas a término por el alumnado implicado. Aunque se han seleccionado tres experiencias, la participación ha sido de veintidós estudiantes. RESULTADOS: Las experiencias artísticas generadas a partir del videoensayo nos permiten observar nuevas producciones audiovisuales donde el alumnado indaga sobre su identidad personal del mismo modo que vincula arte contemporáneo y medio audiovisual. Los estudiantes consiguen realizar discursos audiovisuales a través del vídeo y de su propia reflexión personal. DISCUSIÓN: El videoensayo se confirma como recurso pedagógico con gran capacidad expresiva y reflexiva en la búsqueda y construcción de identidades en la etapa adolescente.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educación Artística</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Identidad</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Arte Contemporáneo</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Videoensayo</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Audiovisual</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><ArticleTitle>Academic Emotions and Emotional Validation as Motivating and Demotivating Factors in the ESL Classroom: A Mongolian Case Study</ArticleTitle><FirstPage>reire2020.13.127522</FirstPage><LastPage>reire2020.13.127522</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.127522</ELocationID><Language>EN</Language><AuthorList><Author><FirstName>Flora</FirstName><LastName>Komlosi-Ferdinand</LastName><Affiliation>National University of Mongolia. flora.komlosi@yahoo.co.uk</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.127522</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>01</Month><Day>19</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>06</Month><Day>04</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>06</Month><Day>03</Day></PubDate></History><Abstract>Introduction. Emotions experienced in the classroom significantly affect learners’ and educators’ motivation. In foreign language learning, emotions are of critical importance, since learners are acquiring not only a language but new structures of thinking and new cultural elements. Method. In this study, 70 Mongolian students and eleven teachers responded to questionnaires or interviews. The data from students were analysed by taking percentages of their responses by gender group, while narrative analysis was applied to the teachers’ responses. Results. The data suggest that male and female students display different emotions during foreign language acquisition. Both groups perceived educators’ feelings similarly to their own emotions. They stated that a good or bad teacher could alter their learning success. Teachers experienced a variety of positive emotions, but their enthusiasm readily decreased if students did not reciprocate. Teachers perceived and understood learners’ emotions, but were not always able or willing to take them into consideration. Discussion. The present study finds that both students and teachers consider emotions in the classroom and towards one another to be crucial. Positive emotions are always conditioned by the other party’s behaviour. Validation of (sometimes negative) emotions is regarded as a great motivational tool that can transform negative attitudes into positive ones.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Motivation</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Emotions</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Bilingual learners</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Teacher validation</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">ESL</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Gender differences</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><ArticleTitle>SIHEM-UB: A scale to assess higher-education management skills</ArticleTitle><FirstPage>reire2020.13.128380</FirstPage><LastPage>reire2020.13.128380</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.128380</ELocationID><Language>EN</Language><AuthorList><Author><FirstName>Maribel</FirstName><LastName>Peró-Cebollero</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. mpero@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Joan</FirstName><LastName>Guàrdia-Olmos</LastName></Author><Author><FirstName>Juan-Antonio</FirstName><LastName>Amador-Campos</LastName></Author><Author><FirstName>Antonio</FirstName><LastName>Solanas-Peréz</LastName></Author><Author><FirstName>Maria</FirstName><LastName>Carbó-Carreté</LastName></Author><Author><FirstName>David</FirstName><LastName>Leiva-Ureña</LastName></Author><Author><FirstName>Rumen</FirstName><LastName>Manolov</LastName></Author><Author><FirstName>Sònia</FirstName><LastName>Benítez-Borrego</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.128380</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>03</Month><Day>19</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>06</Month><Day>19</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>06</Month><Day>14</Day></PubDate></History><Abstract>Introduction: University management and governance is a complex matter and differs from the management and governance of other institutions, since the structure, organisation and complexity of the university make it a unique institution. Moreover, teaching staff members with individual management roles are not professional managers, as is the case in other institutions. This raises the question of whether all university teachers can be effective managers of their institutions. The goal of this paper is therefore to create a scale to assess higher-education management skills (SIHEM-UB). Method: The initial scale consisted of 129 items, and after a review by expert judges and the pilot study, the final scale was reduced to 30 items and was administered to a sample of 690 university teachers. Results: The scale was checked for reliability, internal consistency, and content, criterion, discriminant and construct validity. Conclusion: All indicators demonstrated the suitability of the proposed scale in relation to reliability and validity in all facets analysed.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Higher-education management</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Scale</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Management skills</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Leadership capacity</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">People management</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Psychometric properties</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Integración de las TIC en los procesos de enseñanza-aprendizaje en la Facultad de Filosofía, Letras y Ciencias de la Educación de la Universidad Central del Ecuador</VernacularTitle><FirstPage>reire2020.13.122235</FirstPage><LastPage>reire2020.13.122235</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.122235</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Byron</FirstName><MiddleName>Francisco</MiddleName><LastName>Chasi-Solórzano</LastName><Affiliation>Universidad Central del Ecuador. bychs@hotmail.com</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.122235</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2018</Year><Month>06</Month><Day>02</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>06</Month><Day>12</Day></PubDate><PubDate PubStatus="revised"><Year>2019</Year><Month>06</Month><Day>11</Day></PubDate></History><Abstract>INTRODUCCIÓN. Enriquecer los ambientes de aprendizaje con TIC es posible gracias a la infinidad de herramientas que mejoran la comunicación, la interacción y el acceso a fuentes de información. El objetivo fue determinar el nivel de apropiación e integración de las TIC en docentes y estudiantes de la Facultad de Filosofía de la Universidad Central del Ecuador. MÉTODO. El estudio se llevó a cabo mediante un enfoque cuantitativo, de alcance descriptivo. La población de estudio fueron docentes y estudiantes. Se utilizó un muestreo aleatorio simple con un 95 % de confiabilidad y 5 % de error. La técnica fue la encuesta y el instrumento el cuestionario. RESULTADOS. Se obtuvo en los niveles de apropiación una media de 3,48/5 en estudiantes y 3,30/5 en docentes. En integración se obtuvo 3,16/5 en estudiantes y 2,90/5 en docentes. Para verificar diferencias estadísticamente significativas entre estudiantes y docentes en uso e integración se utilizó la prueba U de Mann-Whitney. DISCUSIÓN. Sí hay uso e integración de las TIC en la población investigada, pero no hay diferencias estadísticamente significativas en el uso e integración de tecnologías en los procesos de enseñanza y aprendizaje entre estudiantes y docentes.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Integración de las TIC</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Tecnología educativa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educación superior</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Competencias digitales docentes</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>13</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2020</Year><Month>01</Month><Day>08</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Reseña del libro "Arte para primaria", de Ricard Huerta (2019)</VernacularTitle><FirstPage>reire2020.13.129010</FirstPage><LastPage>reire2020.13.129010</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2020.13.129010</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>María-Dolores</FirstName><LastName>Arcoba</LastName><Affiliation>Florida Universitària. mdarcoba@florida-uni.es</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2020.13.129010</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>22</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2019</Year><Month>07</Month><Day>25</Day></PubDate></History><Abstract>Ricard Huerta, además de catedrático de Universidad de Educación Artística, es también artista, docente e investigador del Instituto de Creatividad e Innovaciones Educativas en la Universitat de València, y presenta una obra que envuelve e invita al profesorado a disfrutar de las artes desde una visión pedagógica y desde el uso de nuevas estrategias en las aulas de educación primaria. La creciente evolución de las artes en nuestro contexto tecnológico demanda nuevas prácticas que vinculen la educación con el arte para crear entornos recientes que atiendan las necesidades del profesorado y del alumnado de hoy en día. Nos anima a sumergirnos en un espacio que supere los límites del currículum tradicional con aportaciones más vigorosas y permeables mediante un concepto transformador: el “currículum vibrante”.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educación artística</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educación primaria</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Formación de profesorado</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Currículum vibrante</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Diversidad</Param></Object></ObjectList></Article></ArticleSet>
