<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ArticleSet PUBLIC "-//NLM//DTD PubMed 2.0//EN" "http://www.ncbi.nlm.nih.gov:80/entrez/query/static/PubMed.dtd">
<ArticleSet><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Què sabem de l’aprenentatge: com hem de canviar l’experiència de l’escola</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2321</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2321</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2321</ELocationID><Language>EN</Language><AuthorList><Author><FirstName>Roger</FirstName><LastName>Schank</LastName><Affiliation>Socratic Arts. schank@engines4ed.org</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2321</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract> El Dr. Roger Schank va ser el fundador del renovat Institut per a  l’Aprenentatge de les Ciències a la Universitat de Northwestern, on en  John P. Evans és professor emèrit en ciències computacionals, educació i  psicologia. Va ser professor de ciències computacionals i psicologia de  la Universitat de Yale i director del projecte d’Intel·ligència  Artificial de Yale. Va ser professor visitant a la universitat de Paris  VII, professor assistent del centre de ciències computacionals i  lingüístiques de la Universitat d’Stanfor i investigador a l’Institut de  Semàntica i Cognició a Suïssa. També va ser Distinguished Career Professor a l’Escola de Ciències Computacionals a la Universitat de Carnegie  Mellon. És membre de l’AAAI i fundador de la Societat de Ciències  Cognitives de la Universitat de Texas. Al 1994, va fundar la Cognitive Arts Corporation, companyia que dissenyava i construïa simulacions multimèdia d’alta qualitat per a ús corporatiu d’entrenament i per a cursos on line d’universitats en col·laboració amb la Universitat de Columbia. Al 2002 va fundar la Socratic Arts, una companyia orientada a millorar la qualitat de l’e-learning per a negocis i escoles.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Estudi de l'abandonament a les universitats públiques catalanes. L'anàlisi de dues cohorts de la base de dades UNEIX</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2322</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2322</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2322</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Xavier MA.</FirstName><LastName>Triadó i Ivern</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). xtriado@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Pilar</FirstName><LastName>Figuera Gazo</LastName></Author><Author><FirstName>Ma. Del Pilar (María del Pilar)</FirstName><LastName>Aparicio Chueca</LastName></Author><Author><FirstName>María-Luisa</FirstName><LastName>Rodríguez</LastName></Author><Author><FirstName>Natalia</FirstName><LastName>Jaría Chacón</LastName></Author><Author><FirstName>Mercedes</FirstName><LastName>Torrado-Fonseca</LastName></Author><Author><FirstName>Ernest</FirstName><LastName>Pons Fanals</LastName></Author><Author><FirstName>Montserrat</FirstName><LastName>Freixa-Niella</LastName></Author><Author><FirstName>Immaculada</FirstName><LastName>Dorio-Alcaraz</LastName></Author><Author><FirstName>Màrius</FirstName><LastName>Domínguez-Amorós</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2322</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>L’abandonament universitari és un fenomen cada vegada més preocupant, ja que les magnituds que pren aquest són considerables, tant en l’àmbit d’Espanya –xifrat en una taxa del 40 %–, com pel que fa a Catalunya –taxa del 30 %–. El present article pretén plasmar l’estat de la qüestió pel que fa a l’abandonament i, en concret, se centra a aprofundir en l’estudi d’aquest fenomen a les universitats públiques catalanes identificant les tipologies d’abandonament que es poden donar i quins són els perfils d’estudiants que el protagonitzen. Des d’un punt de vista empíric, es realitza un estudi sobre la dimensió que presenta l’esmentat fenomen en dues cohorts a les universitats catalanes tenint en compte el perfil de l’estudiant en cada moment temporal de la seva trajectòria acadèmica. Per acabar, atenent a la preocupació per l’eficiència i l’eficàcia del sistema universitari, s’indiquen alguns suggeriments per intentar reduir aquest fenomen i millorar la sistematització de la recollida de dades.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Abandonament universitari</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Tipologies d’abandonament</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Perfil d’estudiants</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>L’ensenyament de la Toxicologia a Farmàcia: Els seminaris com una eina per a l’avaluació continuada</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2323</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2323</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2323</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Jesús</FirstName><LastName>Gómez-Catalán</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). jesusgomez@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Marta</FirstName><LastName>Barenys-Espadaler</LastName></Author><Author><FirstName>Elisabet</FirstName><LastName>Teixidó-Condomines</LastName></Author><Author><FirstName>María-Esther</FirstName><LastName>Piqué-Benages</LastName></Author><Author><FirstName>Núria</FirstName><LastName>Boix-Sabria</LastName></Author><Author><FirstName>Joan M. (Joan Maria)</FirstName><LastName>Llobet Mallafré</LastName></Author><Author><FirstName>Miguel</FirstName><LastName>Rodamilans-Pérez</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2323</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>Amb la finalitat d’adaptar-nos a l’EEES, vàrem desenvolupar una eina que ens permetés realitzar un procés d’avaluació continua de l’assignatura troncal de Toxicologia. A continuació, presentem els resultats d’aquest model en el que utilitzem els seminaris com a elements integradors del procés d’avaluació, així com la seva estructura, desenvolupament i puntuació. Aquests seminaris es van avaluar amb un màxim del 30% de la nota final de l’assignatura, i la participació dels alumnes es va avaluar amb un 10% de la nota final de l’assignatura. En alguns d’aquests seminaris les avaluacions es realitzaven abans del desenvolupament dels mateixos, avaluacions pre i en altres l’avaluació es realitzava després del desenvolupament dels seminaris, avaluacions post. Aquest model d’avaluació continua, amb petites variacions depenent del tipus d’ensenyament, ha demostrat ser efectiu en la millora de la participació i preparació dels alumnes. A més a més, també ha mostrat un canvi significatiu en el grau d’implicació dels professors en l’assignatura, així com una millora en la comunicació alumne-professor.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>La percepció de l’alumnat sobre la freqüència d’avaluació</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2324</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2324</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2324</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Otilia</FirstName><LastName>Clipa</LastName><Affiliation>Universidad Stefan cel Mare, Suceava (USV). otiliaclipa@yahoo.com</Affiliation></Author><Author><FirstName>Nicoleta</FirstName><LastName>Duta</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2324</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>En aquest article presentem una síntesi d’alguns dels resultats obtinguts en una investigació sobre la percepció de l’alumnat sobre la freqüència d’avaluació acadèmica, duta a terme amb estudiants de diverses universitats públiques i privades romaneses. L’objectiu fonamental d’aquesta investigació va ser analitzar el procés de l’avaluació acadèmica en un conjunt de components avaluades, mètodes d’avaluació, percepció de l’alumnat sobre l’objectivitat de l’avaluació i la qualitat de les activitats didàctiques. Es presenten aquí només les opinions obtingudes en l’aplicació de dos ítems que tracten sobre la freqüència de les activitats d’avaluació i la manera com ha de fer-se l’avaluació (més sovint, d’igual freqüència, amb menor freqüència). Les respostes de l’alumnat participant revelen que la freqüència de l’avaluació està relacionada en gran mesura amb el rendiment acadèmic.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>«IDEAS» y «PERSONAS»: dos pilares de apoyo a las Políticas Europeas en las áreas de Ciencia, Tecnología e Innovación.</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2325</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2325</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2325</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Maximiliano</FirstName><LastName>Alonso</LastName><Affiliation>CONNEX-Europe. maximiliano.alonso@gmail.com</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2325</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>Este artículo se concentra en dos de los programas que forman parte del  Séptimo Programa Marco de Investigación y Desarrollo Tecnológico: «Ideas» y «Personas». En él discutimos la filosofía de los programas, su importancia para la innovación y la investigación y las barreras que dificultan su implementación y desarrollo.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Més enllà de la innovació docent: de la innovació al coneixement, del coneixement al suport, del suport a la renovació docent a la Universitat de Barcelona.</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2326</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2326</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2326</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Albert</FirstName><LastName>Cornet-Calveras</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). acornet@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Teresa</FirstName><LastName>Costas</LastName></Author><Author><FirstName>Jordi</FirstName><LastName>Pardo-Carazo</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2326</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>La implantació dels nous graus com a desenvolupament de les directrius de l’EEES plantegen tot un seguit de reptes per a la comunitat docent en general, i per a la nostra universitat en particular. En aquest article es presenta el marc d’actuacions portades a terme des del principi del 2010 pels responsables de desenvolupar les estratègies de suport a la millora i la innovació docent, orientades a definir un nou model adaptat a les necessitats de l’actor principal de la innovació docent, el professorat. L’article s’inicia amb la descripció del model actual de suport a la innovació a la Universitat de Barcelona, els seus objectius i les accions de suport orientades a fomentar la innovació docent. La reflexió sobre el model actual obre les portes a un procés d’intercanvi d’experiències i valoracions entre els responsables de desenvolupar el model i els principals destinataris, el col•lectiu docent de la UB. Es presenta aquest procés de reflexió portat a terme mitjançant la realització d’un conjunt de tallers d’innovació docent, centrats en cinc dels àmbits d’innovació amb més repercussió en les darreres convocatòries de projectes d’innovació docent. La conclusió i difusió de la feina feta en aquests tallers es presenta en una jornada oberta a la participació de tota la comunitat docent de la UB, realitzada el 4 de març passat amb el títol Sinergies entre la innovació docent i l’EEES. Les conclusions d’aquesta jornada serveixen com a resum d’aquest article i del procés que aquí es descriu.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Innovació i millora docent</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">coneixement</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">ensenyament superior</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">EEES</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">portfoli</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">avaluació formativa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">modalitats d’ensenyament</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">competències</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">aprenentatge</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">treball cooperatiu</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>El futur de l´educació superior, algunes claus</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2327</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2327</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2327</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Dolors</FirstName><LastName>Reig-Hernández</LastName><Affiliation>. dreig01@gmail.com</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2327</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>L'article analitza algunes de les actuals tendències en educació.  Comença introduint els canvis produïts en la societat del coneixement,  especialment al voltant de les noves abundàncies informatives i  formatives que genera, passant després a presentar les diferents  teories, les noves abundàncies i narratives que emergeixen entorn de la  confluència entre Societat-xarxa i educació. Des d'una perspectiva possibilista es presenten l'Aprenentatge  connectat, Aprenentatge Social, Aprenentatge Autònom, Aprenentatge  Proactiu i Aprenentatge Informal, detallant els matisos que cadascún  aporta al futur de l'educació. Es proposen finalment, adaptats al tema que ens ocupa, alguns valors que  poden distingir, en un futur relativament proper, oferta educativa  general de difícil supervivència en el nou ecosistema d'oferta educativa  excel lent i per tant amb probabilitats de sostenibilitat dins del  mateix. </Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Visions 2050: recurs educatiu per explorar, experimentar i simular el futur</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2328</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2328</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2328</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>María-Teresa</FirstName><LastName>Guevara</LastName><Affiliation>Fundació Ersilia. mguevara@ersilia.org</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2328</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>Aquest article presenta un nou recurs educatiu Visions 2050: explora, experimenta i simula el futur, en descriu les seves característiques i dóna estratègies per a la seva implementació a l’aula. El recurs promou l’estudi prospectiu oferint a l’alumnat la possibilitat d’experimentar virtualment fins a quin punt l’evolució de la població, l’economia, la tecnologia i els canvis en els valors socials europeus, poden contribuir a assolir l’objectiu de la UE, pel 2050, de reduir un 50 % les emissions de CO2 degudes al transport (objectiu considerat com a mínim al moment de redactar-se l'estudi, tot i que actualment es planteja la descarbonització gairebé total en aquest horitzó). Tot plegat emprant simuladors interactius basats en models de previsió elaborats per la Comissió Europea (Direcció General de Transports i Energia) en l’estudi TRANSVISIONS. D’altra banda presenta a l’alumnat visions del futur del transport a les ciutats europees de coneguts d’experts mundials. El recurs està pensat per als estudiants i professors de secundària, elaborat des de la Fundació Ersília amb el suport del Departament de Medi Ambient i Habitatge, al llarg del 2009. TRANSVISIONS va ser desenvolupat per Tetraplan (Copenhaguen), Mcrit (Barcelona), ISIS (Roma) i la Universitat de Leeds durant el període 2005-2009. L’estudi va ser un encàrrec de la Unió Europea (Direcció General de Transports i Energia) en el marc del procés de revisió del Llibre Blanc de Transports de la UE i va comptar amb la supervisió de Vicenç Pedret i Cuscó, actualment Conseller del Director General de Mobilitat i Transports de la Comissió Europea</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Recurs educatiu</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">no formal</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">simulació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">experimentació virtual</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">secundària</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">futur</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">mobilitat</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">medi ambient</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">emissions de CO2</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">ciutats</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Europa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">prospectiva</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Ressenya de llibre: Desarrollo de competencias: Teoría y práctica. Balance, proyecto profesional y aprendizaje basado en el trabajo.</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2329</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2329</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2329</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Anna</FirstName><LastName>Forés-Miravalles</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). annafores@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2329</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>Ressenya del llibre: Desarrollo de competencias: Teoría y práctica. Balance, proyecto profesional y aprendizaje basado en el trabajo.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Competències</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">treball</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">balanç</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">estratègies</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">avaluació</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>3</Volume><Issue>2</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2010</Year><Month>07</Month><Day>19</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Estudio descriptivo sobre la influencia de la sociedad de consumo en los valores y hábitos de los y las adolescentes de la provincia de Barcelona.</VernacularTitle><FirstPage>reire2010.3.2320</FirstPage><LastPage>reire2010.3.2320</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2010.3.2320</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Llarela</FirstName><LastName>Berríos-Valenzuela</LastName><Affiliation>. llarela@gmail.com</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2010.3.2320</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>27</Day></PubDate></History><Abstract>Ressenya de la tesi titulada "Estudio descriptivo sobre la influencia de la sociedad de consumo en los valores y hábitos de los y las adolescentes de la provincia de Barcelona".</Abstract></Article></ArticleSet>
