<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ArticleSet PUBLIC "-//NLM//DTD PubMed 2.0//EN" "http://www.ncbi.nlm.nih.gov:80/entrez/query/static/PubMed.dtd">
<ArticleSet><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Cap a nous dispositius d'investigació i educació a França: l'exemple de la Universitat de Toulouse</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1511</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1511</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1511</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Monique</FirstName><LastName>Martinez-Thomas</LastName><Affiliation>Université de Toulouse. monique.martinez@univ-tlse2.fr</Affiliation></Author><Author><FirstName>Julien</FirstName><LastName>Bethencourt</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1511</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>La comprensió de l'estat actual de la investigació en arts, lletres, filosofia o llengües es basa en:&#13;
- un fet: els investigadors, els seus col·lectius i les institucions de recerca, ja siguin públiques o privades, sempre estan finançades per la societat en què estan immerses.&#13;
- una hipòtesi: aquest finançament comporta una contrapartida, ja que els resultats de la recerca han de ser útils per a la societat i utilitzables per ella.&#13;
- una constatació: a les esmentades disciplines, les relacions de producció que regeixen les institucions de recerca, determinen les forces productives (professors i investigadors) i conformen les produccions (els programes de recerca i els discursos científics), no semblen satisfer les exigències de aquesta contrapartida.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Investigació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">França</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Les diplomades i els diplomats en Educació Social a la Universitat de Barcelona: més d’una dècada de trajectòria en el mercat laboral</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1512</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1512</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1512</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Montserrat</FirstName><LastName>Freixa-Niella</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. mfreixa@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Mercedes</FirstName><LastName>Torrado-Fonseca</LastName></Author><Author><FirstName>Immaculada</FirstName><LastName>Dorio-Alcaraz</LastName></Author><Author><FirstName>Elisabeth</FirstName><LastName>Pelfort-Homs</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1512</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>Aquesta investigació parteix del fet que el coneixement dels processos d’inserció laboral en l’educació superior és una informació clau per millorar el pla d’estudis i adequar la formació universitària a les demandes reals del mercat laboral. La recerca està contextualitzada en la diplomatura d’Educació Social en el moment just d’elaboració del nou grau d’Educació Social, i pretén conèixer quines han estat les trajectòries al mercat laboral dels seus diplomats i diplomades. Per aquest motiu, s’ha portat a terme un estudi descriptiu i complet. La població de referència correspon a les promocions de la diplomatura des del curs 1995-1996 fins al 2004 2005. La mostra final ha estat de 369 estudiants. Dins d’aquesta mostra s’han analitzat separadament els resultats del col•lectiu d’estudiants immigrants. Els resultats obtinguts fan un recorregut des de com són i qui són fins a com ha estat la seva inserció en tots aquests anys. A partir d’aquí, les conclusions que es presenten s’estructuren en tres apartats: el perfil d’inserció, la professió i la situació del col•lectiu d’estudiants immigrants. Finalment, l’equip investigador fa una sèrie de propostes de millora que caldria tenir presents en el nou context educatiu.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educació superior</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Inserció laboral</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educació social</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Immigrants</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Travessa per la docència universitària: reflexions sobre el fonament de l'acció educativa</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1513</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1513</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1513</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Mónica</FirstName><LastName>Arias-Monge</LastName><Affiliation>Universidad de Costa Rica. monicaariasm@hotmail.com</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1513</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>"Travessa per la docència" és una reflexió sobre el fonament de l'experiència com a origen del sentit de l'acció educativa. Comprèn un recorregut pels esdeveniments que han anat contribuint a la configuració d'un cami professional i personal orientat a la docència universitària, com a acció crítica amb sentit. Es tracta d’una reflexió crítica de l'acció educativa, des d’on es convida a projectar un trajecte institucional en el qual es poden vincular de manera complexa la docència, la investigació i l'acció social, per tal de reinvindicar el sentit de la Universitat en i amb la societat.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Investigació narrativa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Docència universitària</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Acció educativa</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Perspectiva dels estudiants respecte a l'adaptació de l'assignatura “Dissenys experimentals y aplicats” a l'Espai Europeu d'Educació Superior</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1514</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1514</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1514</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Olatz</FirstName><LastName>López-Fernández</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. olatzlopez@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Manel</FirstName><LastName>Viader-Junyent</LastName></Author><Author><FirstName>Antonio</FirstName><LastName>Cosculluela-Mas</LastName></Author><Author><FirstName>Ma. Luisa</FirstName><LastName>Honrubia Serrano</LastName></Author><Author><FirstName>Joan</FirstName><MiddleName>Maria</MiddleName><LastName>Malapeira Gas</LastName></Author><Author><FirstName>Lucía</FirstName><LastName>Pirla-Buil</LastName></Author><Author><FirstName>Nuria</FirstName><LastName>Aparicio-López</LastName></Author><Author><FirstName>Lorena</FirstName><LastName>Manzano-Díaz</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1514</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>En aquest article es descriu l'adaptació de l'assignatura “Dissenys experimentals i aplicats” de la Facultat de Psicologia de la Universitat de Barcelona (UB) segons les directrius de la UB marcades per adaptar-se a l'Espai Europeu d'Educació Superior (EEES). L'objectiu de la recerca és conèixer l'opinió dels estudiants respecte a la innovació docent mitjançant la introducció del campus virtual. Per a això, es va administrar a 180 estudiants, una adaptació del qüestionari EMID (Avaluació del Model d'Innovació Docent) que valorava diversos aspectes, com: les activitats autònomes, el sistema d'avaluació continuada i el campus virtual amb Moodle. Els resultats de l'estudi mostren que els estudiants valoren positivament aquests aspectes, especialment el sistema metodològic d'ensenyament-aprenentatge-avaluació, mitjançant el campus virtual, així com els materials teòric-pràctics de l'assignatura dissenyats pels estudiants.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Innovació docent</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Opinió estudiants</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Campus virtual</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Semipresencialitat</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Espai Europeu d'Educació Superior</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Estimulant la creativitat i l’esperit crític dins de l’escola a través de la robòtica i la intel·ligència artificial: un cas d’estudi al sud de l’Índia</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1515</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1515</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1515</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Eduard</FirstName><LastName>Muntaner-Perich</LastName><Affiliation>Universitat de Girona. emuntane@eia.udg.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1515</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>En el món ràpidament canviant d’avui en dia cada cop és més evident que l’èxit no està només basat en què sabem o quant sabem, sinó en la nostra habilitat per pensar i actuar de manera creativa. Malauradament, en la majoria dels casos els models d’aprenentatge tradicionals de les escoles no solen estar enfocats a desenvolupar el pensament creatiu. Aquest problema s’accentua encara més als països en vies de desenvolupament, on la creativitat ben utilitzada podria convertir-se en una eina fonamental per reduir la pobresa i en un motor important per al desenvolupament humà sostenible. Aquest article descriu un projecte pilot finançat per la Universitat de Girona, que combina innovació educativa i cooperació al desenvolupament, i que s’ha dut a terme a Shanti Bhavan, una escola rural del sud de l’Índia. El projecte, basat en la teoria del construccionisme, ha consistit en uns tallers en els quals, a través de les tecnologies de la informació i la comunicació (concretament treballant la robòtica i la intel•ligència artificial), s’ha estimulat la creativitat i l’esperit crític dels nens. A més, simultàniament i a través del joc i l’exploració, s’ha fet un reforç no formal de les assignatures que plantegen més problemes a l’Índia rural. L’objectiu a llarg termini és que aquests nens esdevinguin agents del canvi, creatius i innovadors, de les seves pròpies comunitats, i que, compromesos amb la seva realitat social, siguin capaços de proposar noves alternatives per millorar la seva qualitat de vida i engeguin projectes per crear riquesa en els diferents àmbits socials. Els resultats són sis tallers executats satisfactòriament, amb la continuació del projecte assegurada i amb el disseny d’un model que permetrà reproduir el projecte en altres indrets. Aquest article fa un resum del projecte, dels resultats, de les lliçons apreses i dels treballs futurs.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Aprenentatge</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Creativitat</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Tecnologies de la informació i la comunicació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Robòtica educativa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Intel·ligència artificial</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Cooperació al desenvolupament</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Despertant la curiositat cientìfica en Educació Infantil a través de la col·laboració de la familia, la escola i el centre universitari</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1516</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1516</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1516</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>José</FirstName><LastName>Hidalgo-Navarrete</LastName><Affiliation>Escuela Universitaria de Magisterio "Sagrada Familia" de Úbeda. Universidad de Jaén. josehidalgo@fundacionsafa.es</Affiliation></Author><Author><FirstName>Soledad</FirstName><LastName>De-la-Blanca-de-la-Paz</LastName></Author><Author><FirstName>Juana-María</FirstName><LastName>Barrionuevo-Cabrera</LastName></Author><Author><FirstName>Guadalupe</FirstName><LastName>Calleja-Salas</LastName></Author><Author><FirstName>María-de-la-Cruz</FirstName><LastName>Cruz</LastName></Author><Author><FirstName>Asunción</FirstName><LastName>Fernández-Arjona</LastName></Author><Author><FirstName>María-José</FirstName><LastName>Justicia-de-la-Torre</LastName></Author><Author><FirstName>Antonia</FirstName><LastName>Navarrete-Vernalte</LastName></Author><Author><FirstName>María-del-Mar</FirstName><LastName>Rus-Blázquez</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1516</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>L’experiència es planteja com una activitat per a l’alumnat d’Educació Infantil. La fi és despertar la curiositat científica i fomentar la col·laboració entre els membres de la comunitat educativa pel fet que hi participen pares i mares de l’alumnat, estudiants d’Educació Infantil i professors de l’Escola Universitària. El desenvolupament de l’experiència es va basar en l’organització d’una jornada de tallers per a l’alumnat de segon cicle d’Educació Infantil del CEIP «Sant Ginés de la Jara», de Sabiote (Jaén), en els quals es presentava el descobriment de fenòmens científics a través d’experiments, amb la col·laboració dels pares i mares interessats en el projecte i de l’alumnat de Magisteri de l’Escola Universitària de Magisteri «Sagrada Família», d’Úbeda, propera al centre en el qual es va desenvolupar l’experiència. Es van dur a terme un total de quatre tallers basats en una metodologia científica, deixant als nens que observessin en primer lloc, fessin hipòtesis, comprovessin el fenomen sobre el qual estaven fent les conjectures i, finalment, extraguessin una conclusió. Per estudiar la iniciació a la curiositat científica en el grup de nens i nenes d’infantil utilitzem la tècnica qualitativa de producció de textos. Així mateix, com l’experiència es va preparar com un projecte de formació a través del treball col·laboratiu de diversos sectors de la comunitat, ens vam proposar estudiar l’evolució en la interrelació de teoria i pràctica entre l’alumnat de magisteri a través d’un disseny d’investigació d’un sol grup amb pretest-postest i a partir d’un qüestionari de resolució de situacions científiques problemàtiques. De manera similar, per analitzar si el context familiar constituïa un entorn de col·laboració per encoratjar la curiositat científica i contribuir des d’un altre ambient diferent a l’escolar al seu desenvolupament, utilitzem un disseny pretest-postest a partir d’un qüestionari de preguntes obertes.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Metodologia científica</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Treball col·laboratiu</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Curiositat científica</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Formació inicial</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Formació permanent</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Ensenyament pràctic de la Matemàtica Actuarial No-Vida amb R: Experiència innovadora a la Universitat de Barcelona</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1517</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1517</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1517</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Mercè</FirstName><LastName>Claramunt Bielsa</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. mmclaramunt@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Antonio</FirstName><LastName>Alegre-Escolano</LastName></Author><Author><FirstName>Eva</FirstName><LastName>Boj del Val</LastName></Author><Author><FirstName>Teresa</FirstName><LastName>Costa-Cor</LastName></Author><Author><FirstName>Maite</FirstName><LastName>Mármol</LastName></Author><Author><FirstName>Isabel</FirstName><LastName>Morillo</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1517</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>En aquest treball s’explica l’experiència innovadora realitzada en l’assignatura de Matemàtica Actuarial No Vida dintre del projecte REDICE2008 (A0801-06). L’experiència consisteix en el canvi en l’ensenyament pràctic de dita assignatura al incorporar el llenguatge de programació R, conjuntament amb els nous paquets que inclouen funcions sobre matemàtica y estadística actuarial. Seguit d’una introducció, en el treball es comenten els antecedents de l’ensenyament pràctic de l’assignatura en la Universitat de Barcelona i també la situació a España de les tretze universitats que actualment imparteixen la Llicenciatura en Ciències Actuarials i Financeres. A continuació es descriu el desenvolupament del projecte, remarcant les dificultats que implica un canvi d’aquest tipus per als estudiants i els professors, i es detallen els resultats més importants de la innovació. El treball finalitza amb unes conclusions i diversos annexes amb els models d’enquesta passats als estudiants i a les universitats.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Espai europeu d’educació superior</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Noves tecnologies</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Software lliure</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Llenguatge de programació R</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Ciències Actuarials i Financeres</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Internet i la participació ciutadana juvenil: una pàgina en construcció</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1518</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1518</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1518</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Luis-A.</FirstName><LastName>Ordoñez-Vela</LastName><Affiliation>Universidad Simón Bolívar. lordonez@usb.ve</Affiliation></Author><Author><FirstName>Gustavo</FirstName><LastName>García-Chacon</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1518</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>Es presenten alguns dels determinants fonamentals de la participació ciutadana juvenil, els quals podrien ser classificats en intrínsecs i extrínsecs i que responen a dimensions culturals, psicològiques, polítiques i socioeconòmiques. Internet es torna un recurs valuós per aconseguir vincles amb els qui viuen a partir dels mateixos codis culturals i competències comunicatives, conformant xarxes que integren comunitats. Aspecte clau, aquest, si es considera que el reconeixement de problemes i necessitats comunes constitueix un element fonamental per a l’inici d’activitats orientades a la coordinació d’esforços per complir objectius que semblen amalgamar-se amb expectatives i valors també compartits. Serà interessant indagar sobre com una major implicació en xarxes socials generada per Internet pot realment incidir en major o menor implicació en la participació política per part de les noves generacions. Les tecnologies digitals representen un punt de partida, i no d’arribada, cap al fet de facilitar la participació dels ciutadans en la presa de decisions públiques.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Canvi cultural</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Tecnologies digitals</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Participació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Xarxes socials</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>La Resiliència: Com educar pels reptes</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1519</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1519</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1519</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Cristina</FirstName><LastName>Carré-Montul</LastName><Affiliation>Escola Virolai de Barcelona. reire@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Coral</FirstName><LastName>Regí-Rodríguez</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1519</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>Atenent a la situació socioeconòmica actual, a l'escola ens hem proposat treballar transversalment el valor de la resiliència. Cal educar les noves generacions per saber afrontar reptes, per ser capaços de donar resposta a situacions difícils amb coratge, creativitat i d'una manera positiva. Hem volgut emmarcar-lo en una realitat quotidiana, propera, allunyada de dramatismes, perquè és en del dia a dia on podem formar persones amb recursos, obertes al canvi i fins i tot amb sentit de l'humor per a encaixar les adversitats d'una manera resilient. Hem establert una dinàmica que ha arribat a tota la comunitat educativa (alumnes, pares i famílies) des d'una perspectiva vivencial propera que ha prioritzat l'exemplaritat i l'educació socioafectiva: dues estratègies imprescindibles en l'educació en valors. Tots hem crescut com a persones i com a comunitat al llarg d'un procés que no ha fet més que començar.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Resiliència</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">educació de valors</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">transversalitat</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">situació socioeconòmica</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Ressenya de llibre: Cristóbal Cobo; John W. Moravec  (2011) Aprendizaje invisible. Hacia una nueva ecología de la educación. UBe Col.lecció Transmedia XXI:Barcelona</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.1R5110</FirstPage><LastPage>reire2012.5.1R5110</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.1R5110</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Anna</FirstName><LastName>Forés Miravalles</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona (UB). annafores@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.1R5110</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>Ressenya del llibre de Cristóbal Cobo i John W. Moravec  (2011) Aprendizaje invisible. Hacia una nueva ecología de la educación. UBe Col.lecció Transmedia XXI:Barcelona</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Les interaccions dels nadons en les activitats aquàtiques. Conseqüències educatives</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.15111</FirstPage><LastPage>reire2012.5.15111</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.15111</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Gil</FirstName><LastName>Pla-Campàs</LastName><Affiliation>Universitat de Vic (UVIC). gil.pla@uvic.cat</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.15111</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>Ressenya de tesi doctoral titulada "Les interaccions dels nadons en les activitats aquàtiques. Conseqüències educatives", de Gil Pla i Campàs.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Interacció infant-adult</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">natació per a nadons</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">desenvolupament motor</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">aprenentatge motor</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">condicions d’aprenentatge</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">ensenyament inicial</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>5</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>09</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Necesidades socioeducativas en la adolescencia sobre la violencia de género: Propuesta educativa</VernacularTitle><FirstPage>reire2012.5.15112</FirstPage><LastPage>reire2012.5.15112</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2012.5.15112</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Ainoa</FirstName><LastName>Mateos Inchaurrondo</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. amateos@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2012.5.15112</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2012</Year><Month>01</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>Resenya de tesi doctoral titulada "Necesidades socioeducativas en la adolescencia sobre la violencia de género: Propuesta educativa", d'Ainoa Mateos Inchaurrondo</Abstract></Article></ArticleSet>
