<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ArticleSet PUBLIC "-//NLM//DTD PubMed 2.0//EN" "http://www.ncbi.nlm.nih.gov:80/entrez/query/static/PubMed.dtd">
<ArticleSet><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>7</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2013</Year><Month>12</Month><Day>02</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Sobre el Pensament Primordial i la seva Pedagogia</VernacularTitle><FirstPage>reire2014.7.1711</FirstPage><LastPage>reire2014.7.1711</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2014.7.1711</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Hector</FirstName><LastName>Salinas</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. hsalinas@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2014.7.1711</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2013</Year><Month>11</Month><Day>13</Day></PubDate></History><Abstract>Aquest article tracta de cridar l'atenció sobre les maneres originals de pensar, originals en el sentit que són autobiogràfiques i sempre es mantenen en l'els re-inicis del pensar; doncs cada vegada que elevem una teoria o un simple punt de vista, estem, en realitat, re-presentant, tornant a presentar els punts de vista que recollim. La qual cosa només és possible des de la nostra localització real i històrica. Tot és en realitat un re-construcció. El mateix succeeix amb els intents de renovació educativa, precisen una espècie de “salt enrere”, un re-començo.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Pensament primordial</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Pensar</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Art</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>7</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2014</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>El perfil de l’emprenedor social de l’estudiantat dels  Graus d’Educació Social, Pedagogia i Treball Social a la Universitat de Barcelona</VernacularTitle><FirstPage>reire2014.7.1712</FirstPage><LastPage>reire2014.7.1712</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2014.7.1712</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Olga</FirstName><LastName>Cabrera-Santacana</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. ocabrera@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Rosa-Maria</FirstName><LastName>Alegre-Beneria</LastName></Author><Author><FirstName>Alejandra</FirstName><LastName>Montané-Lopez</LastName></Author><Author><FirstName>Carlos</FirstName><LastName>Sánchez-Valverde-Visus</LastName></Author><Author><FirstName>Eneida</FirstName><LastName>Alaiz-Chueca</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2014.7.1712</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2013</Year><Month>11</Month><Day>13</Day></PubDate></History><Abstract>En el context de crisi actual, cada vegada més, es posa més atenció a un tipus d'economia més sostenible i amb valors socials, i la Universitat ha de reconèixer la seva responsabilitat en aquests nous reptes. Durant els darrers cursos acadèmics compresos entre 2010 i 2012, i amb el suport econòmic del projecte REDICE 2010, s'ha analitzat i identificat les necessitats formatives del perfil emprenedor social del nostre alumnat de la Facultat de Pedagogia, s'ha pogut anar introduint el concepte d'Emprenedoria social dins dels Graus d'Educació Social, Pedagogia i Treball Social a través de bones pràctiques que formin perfils universitaris creatius i innovadors per a l’emprenedoria social. Com a resultat d'aquesta anàlisi es mostra un interès per l'emprenedoria social i per unes necessitats acadèmiques per millorar la nostra activitat docent, buscant bones pràctiques identificades en aquesta línia per millorar la formació i docència en relació l'emprenedoria social.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Emprenedoria social</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Formació universitària</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Innovació docent</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educació social</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Pedagogia</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Treball social</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>7</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2014</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Els llibres de text transmeten el valor de la igualtat des de la perspectiva de gènere? estudi del llenguatge icònic  de dues editorials</VernacularTitle><FirstPage>reire2014.7.1713</FirstPage><LastPage>reire2014.7.1713</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2014.7.1713</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Carolina</FirstName><LastName>Hamodi</LastName><Affiliation>Universidad de Valladolid. carolinahamodi@soc.uva.es</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2014.7.1713</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2013</Year><Month>12</Month><Day>16</Day></PubDate></History><Abstract>En aquest article es mostren els resultats de l'anàlisi de quatre llibres de text de l'assignatura de "Llegua Castellana": els dels cursos 4º i 6º d'Educació Primària que pertanyen a les editorials Anaya i Santillana. Metodològicament, s'ha utilitzat com a tècnica l'anàlisi de contingut, que ha permès quantificar les imatges que apareixen en els llibres que han format part de la mostra. S'ha posat el focus d'atenció en el nombre d'imatges que apareixen d'homes i de dones, així com en els rols i els sentiments que s'assignen a cadascuna d'elles. Les principals conclusions obtingudes apunten a una reproducció de l'androcentrisme en els llibres de text.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Llibres de text</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Anàlisi de contingut</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Llenguatge icònic</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Rols de gènere</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Androcentrisme</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Igualtat</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>7</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2014</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>El treball en equip mitjançant l’ús del portafoli i rúbriques d’avaluació: innovació en l’ensenyament universitari</VernacularTitle><FirstPage>reire2014.7.1714</FirstPage><LastPage>reire2014.7.1714</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2014.7.1714</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Itahisa</FirstName><LastName>Pérez-Pérez</LastName><Affiliation>Universidad Pablo de Olavide. iperper@upo.es</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2014.7.1714</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2013</Year><Month>12</Month><Day>02</Day></PubDate></History><Abstract>L'adaptació d'assignatures universitàries a l'Espai Europeu d'Educació Superior ha suposat un canvi en el procés d'ensenyament-aprenentatge. Entre els més importants destaca la figura del docent com a guia del procés, el paper actiu de l'estudiant, que cobra protagonisme en el seu propi aprenentatge, l'aprenentatge basat en competències, el treball en grup, etc. A fi d'acostar-nos a aquestes noves directrius metodològiques hem utilitzat el portafoli i el treball grupal com estratègies actives per a un procés d'ensenyament-aprenentatge constructiu i autònom. El portafoli es converteix així en un instrument de seguiment i autoavaluació de les competències, adquirides pels estudiants mitjançant unes rúbriques d'avaluació dissenyades per a tal fi. D'aquesta manera ens basem en una metodologia participativa, on l'estudiant és el protagonista del seu procés, dissenyant conjuntament diverses eines com el contracte d'equip, full d'avaluació del portafoli, full d'avaluació individual i el full d'avaluació de grup de treball. El nostre objectiu primordial és contribuir al desenvolupament de l'ús de noves metodologies didàctiques i d'avaluació, en el nostre cas dissenyat i implementat per a l'assignatura "Estratègies Educatives per a l'Animació Sociocultural i el Desenvolupament Comunitari", en el Grau d'Educació Social de la  Universitat Pablo d'Olavide. El resultat d'aquesta experiència ha estat molt òptim obtenint un alt nivell d'acceptació de l'alumnat, considerant que han adquirit les competències establertes i s'han implicat en l'assignatura al sentir-se identificats amb la mateixa, sent els protagonistes de la seva acció.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Treball en equip</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Portafoli</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Innovació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Rúbriques</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Competències</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Metodologia participativa</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>7</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2014</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Directrius acadèmic-docents en el grau de CAV: Un estudi exploratori multi-font</VernacularTitle><FirstPage>reire2014.7.1715</FirstPage><LastPage>reire2014.7.1715</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2014.7.1715</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Marina</FirstName><LastName>Romeo</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. mromeo@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Montserrat</FirstName><LastName>Yepes-Baldó</LastName></Author><Author><FirstName>Lydia</FirstName><LastName>Sánchez</LastName></Author><Author><FirstName>Silvia</FirstName><LastName>Burset Burillo</LastName></Author><Author><FirstName>Maria-Ángeles</FirstName><LastName>García</LastName></Author><Author><FirstName>Vicenta</FirstName><LastName>González</LastName></Author><Author><FirstName>Josep</FirstName><LastName>Gustems Carnicer</LastName></Author><Author><FirstName>Carolina</FirstName><LastName>Martín Piñol</LastName></Author><Author><FirstName>Emma</FirstName><LastName>Bosch</LastName></Author><Author><FirstName>Rita</FirstName><LastName>Berger</LastName></Author><Author><FirstName>Carlos</FirstName><LastName>Aguilar</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2014.7.1715</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2013</Year><Month>11</Month><Day>18</Day></PubDate></History><Abstract>En aquest article es presenta una experiència d'investigació en el marc dels estudis de Comunicació Audiovisual de la Universitat de Barcelona. L'objectiu ha estat dissenyar les directrius acadèmic-docents de la matèria Projectes del Grau de Comunicació Audiovisual. Durant els mesos d'octubre i novembre de 2012, es va realitzar un estudi qualitatiu descriptiu,  de caràcter exploratori i amb metodologia multi-font, per tal d’identificar aquells aspectes que permeten el desenvolupament d'una proposta didàctica caracteritzada pel desenvolupament de les competències de l'estudiant. Es va optar per realitzar dos seminaris  prospectius com a tècnica de recollida de dades. Aquesta metodologia és considerada especialment útil per l’estudi de la generació de representacions socials, atès que a partir del debat grupal emergeix el significat compartit sobre el tema de discussió. Els informants van ser identificats per fet que són docents, egresats i/o empleadors  de Comunicació Audiovisual. L'anàlisi de contingut mostra un cert grau de consens entre professors, professionals i egresats pel que fa als coneixements/habilitats requerits pels estudiants i docents per al desenvolupament d'un  projecte audiovisual. S'evidencia la conceptualització del projecte com un procés i un producte que requereix la posada en pràctica de coneixements i habilitats, així com el paper rellevant que estudiants i professors tenen enfront dels  empleadors. Així mateix s'observa el gap existent entre les competències descrites en la titulació i les expressades en els seminaris prospectius. La titulació aposta principalment pel desenvolupament de les competències relatives en saber fer”, en canvi els empleadors, docents i egresats focalitzen principalment les relatives en el “saber ser”. La principal contribució  d'aquesta experiència és reflexionar sobre els mecanismes que permeten al professorat dissenyar de forma col·laborativa, juntament amb egressats i professionals del sector, pautes i estratègies d'ensenyament-aprenentatge en el marc de l'Espai Europeu de l'Educació Superior (EEES).</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Ensenyament superior</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Formació per competències</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Equips docents</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Ensenyament-aprenentatge</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Treball per projectes</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Comunicació</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>7</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2014</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>El Pràcticum al grau de Pedagogia de la Universitat de Barcelona: el mapa de la professió, la pràctica simulada i la immersió en una organització</VernacularTitle><FirstPage>reire2014.7.1716</FirstPage><LastPage>reire2014.7.1716</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2014.7.1716</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Ruth</FirstName><LastName>Vilà Baños</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. ruth_vila@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Marta</FirstName><LastName>Burguet-Arfelis</LastName></Author><Author><FirstName>Assumpta</FirstName><LastName>Aneas-Álvarez</LastName></Author><Author><FirstName>Núria</FirstName><LastName>Rajadell-Puiggròs</LastName></Author><Author><FirstName>Elena</FirstName><LastName>Noguera-Pigem</LastName></Author><Author><FirstName>Dolors</FirstName><LastName>Millan-Guash</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2014.7.1716</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2014</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></History><Abstract>Es presenta el treball innovador que l’equip de coordinació del Pràcticum del grau de Pedagogia de la Universitat de Barcelona ha elaborat per organitzar les assignatures vinculades a la pràctica dels professionals de la pedagogia. Amb la finalitat de preparar els futurs professionals en els aspectes més pràctics de la seva formació, s’estructuren tres assignatures: Professionalització i Sortides Laborals, Pràctiques d’Iniciació Professional i Pràctiques Externes. En aquestes assignatures es treballa de forma innovadora el perfil del pedagog i el mapa de la professió, a primer curs del grau; la pràctica simulada a través de casos, a tercer, i la immersió en una organització, com a pràctica externa, acompanyada dels seminaris de pràctica reflexiva.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Pràcticum</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Pedagogia</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Innovació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Avaluació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Professionalització</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>7</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2014</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Com aplicar un clúster jeràrquic en SPSS</VernacularTitle><FirstPage>reire2014.7.1717</FirstPage><LastPage>reire2014.7.1717</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2014.7.1717</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Ruth</FirstName><LastName>Vila Baños</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. ruth_vila@ub.edu</Affiliation></Author><Author><FirstName>María-José</FirstName><LastName>Rubio-Hurtado</LastName></Author><Author><FirstName>Vanesa</FirstName><LastName>Berlanga-Silvente</LastName></Author><Author><FirstName>Mercedes</FirstName><LastName>Torrado-Fonseca</LastName></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2014.7.1717</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2013</Year><Month>10</Month><Day>21</Day></PubDate></History><Abstract>L'anàlisi de conglomerats o cluster és una tècnica multivariant que busca agrupar elements o variables tractant d'aconseguir la màxima homogeneïtat en cada grup i la major diferència entre ells, mitjançant una estructura jerarquitzada per poder decidir quin nivell jeràrquic és el més apropiat per establir la classificació. El programa SPSS disposa de tres tipus d'anàlisi de conglomerats: l'anàlisi de conglomerats jeràrquic, bietàpic i de K mitjanes. Aplicarem el mètode jeràrquic com el més idoni per determinar el nombre òptim de conglomerats existent en les dades i el contingut dels mateixos per al nostre cas pràctic.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Classificació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Conglomerats</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Cluster jeràrquic i aglomeratiu</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>7</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2014</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Ressenya de llibre: David Boud and Elisabeth Molloy (Eds.) (2013). Feedback in Higher and Professional Education: Undestanding it and doing it well. London: Routledge.</VernacularTitle><FirstPage>reire2014.7.1718</FirstPage><LastPage>reire2014.7.1718</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2014.7.1718</ELocationID><Language>CA</Language><AuthorList><Author><FirstName>Elena</FirstName><LastName>Cano-García</LastName><Affiliation>Universitat de Barcelona. ecano@ub.edu</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2014.7.1718</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2013</Year><Month>10</Month><Day>21</Day></PubDate></History><Abstract>Ressenya de llibre: David Boud and Elisabeth Molloy (Eds.) (2013). Feedback in Higher and Professional Education: Undestanding it and doing it well. London: Routledge.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Avaluació formativa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Educació superior</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Retroacció</Param></Object></ObjectList></Article><Article><Journal><PublisherName>Universitat de Barcelona</PublisherName><JournalTitle>REIRE Revista d'Innovació i Recerca en Educació</JournalTitle><Issn>2013-2255</Issn><Volume>7</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2014</Year><Month>01</Month><Day>10</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Ressenya de tesi doctoral: Chile 1990-2006: Construcción de una Educación de Calidad con Accesibilidad Igualitaria</VernacularTitle><FirstPage>reire2014.7.1719</FirstPage><LastPage>reire2014.7.1719</LastPage><ELocationID EIdType="doi">10.1344/reire2014.7.1719</ELocationID><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Marta</FirstName><LastName>Pino-Delgado</LastName><Affiliation>. mmpinodelgado@yahoo.es</Affiliation></Author></AuthorList><ArticleIdList><ArticleId IdType="pii">reire2014.7.1719</ArticleId></ArticleIdList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2013</Year><Month>10</Month><Day>30</Day></PubDate></History><Abstract>Ressenya de tesi doctoral: Chile 1990-2006: Construcción de una Educación de Calidad con Accesibilidad Igualitaria.</Abstract><ObjectList><Object Type="keyword"><Param Name="value">Politica educativa</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Història de l'educació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Qualitat de l'educació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Access a l'educació</Param></Object><Object Type="keyword"><Param Name="value">Xile</Param></Object></ObjectList></Article></ArticleSet>
